<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>平日里的白日梦 on songdehua blog</title>
    <link>http://localhost:1313/categories/%E5%B9%B3%E6%97%A5%E9%87%8C%E7%9A%84%E7%99%BD%E6%97%A5%E6%A2%A6/</link>
    <description>Recent content in 平日里的白日梦 on songdehua blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Sun, 28 May 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/categories/%E5%B9%B3%E6%97%A5%E9%87%8C%E7%9A%84%E7%99%BD%E6%97%A5%E6%A2%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>婚姻和生育</title>
      <link>http://localhost:1313/2023/about-love-and-marriage2023/</link>
      <pubDate>Sun, 28 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2023/about-love-and-marriage2023/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;关于生孩子&#34;&gt;关于生孩子&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;话题一：你觉得这个世界会变得更好吗&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;话题二：你对现代社会的认同程度对生孩子这一问题的影响，以狂飙为例，好人类似于安欣这种是少数，贪污、腐败、钱权交易，放到我们身边的如走关系这种现象，以及一系列我们看起来不公平公正的现象司空见惯，和我们的价值观产生严重冲突，这种情况下依然把孩子带到这个世界的理由是什么，养育一个生命不只是供给吃穿，心理及人格的健全程度也很重要，而自己并没有信心将其养育成一个心智健全的、对生活充满热爱的人&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;话题三：更加现实的问题，生育的利弊两方面的考虑，弊的一面有女性分娩的疼痛，女性生育前后社会关系的缺失、情绪的易波动程度，生育对女性健康的长期影响，有了孩子所产生的金钱代价、时间代价（必然只有更少的时间去做自己想做的事）、情绪代价，以及是否能接受孩子学习、择业等一系列成长过程中的普通，利的一面在于孩子所带来的正向情绪价值，经济压力所带来的奋斗动力，社会责任的承担，养儿防老的考虑，这些问题你们是否都考虑过并且还愿意要孩子，还是仅出于社会压力或一时的情绪波动&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;关于结婚&#34;&gt;关于结婚&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;话题一：假如两个人有理念上的分歧，比如我不想要孩子，对方想要孩子，你们是倾向于两个人如果相互喜欢就可以步入恋爱，然后在恋爱的过程中随着关系的进一步发展逐渐对这些问题进行讨论，如果无法达成一致再分开，还是步入恋爱关系前（比如表白的时候）就把这些理念性的东西交代清楚，如果无法达成一致就完全不需要进入恋爱关系，虽然好像没恋爱的时候谈这些东西有点早，显得很奇怪，但这也是为了防止耽误对方&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;话题二：结婚的成本问题，你们对彩礼以及结婚时是否必须有房车的看法，以及谈恋爱是否要考虑这些&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;话题三：你们对恋爱和结婚的前提条件的看法，相互喜欢就可以恋爱？什么条件满足就可以结婚？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;话题四：单身与结婚利弊的分析，单身你有更多的时间做自己想做的事，有对自己财产的完全支配权，但是可能会缺少情绪的支持，在生病等情况下可能会有无力感，同时有对老年生活的担忧；结婚会引入另一个家庭复杂的人际关系，你会永久性的承担一份更多的责任，同时可能会面临诸如婆媳矛盾等一系列可能出现的结婚专有问题，但同时婚姻两人相互扶持一直走下去也可能是甜蜜的，关于经济的问题目前想不清楚结婚是减轻经济压力了还是增加经济压力了，你们是基于何种考虑选择结婚的&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当前嘴里说的想恋爱其实是想要偶像剧般甜甜的恋爱，并没有做好承受恋爱中各种心烦的事情的准备&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>人际关系处理</title>
      <link>http://localhost:1313/2023/interpersonal-relationship-handling/</link>
      <pubDate>Sat, 27 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2023/interpersonal-relationship-handling/</guid>
      <description>&lt;p&gt;思考人际关系的处理&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>触动人心的句子（2023）</title>
      <link>http://localhost:1313/2023/sentences-that-touch-peoples-hearts-2023/</link>
      <pubDate>Sat, 27 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2023/sentences-that-touch-peoples-hearts-2023/</guid>
      <description>&lt;p&gt;记录一些触动人心的句子&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;1、要我说女孩子呀，各有各的漂亮法。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有的眉目清泠，像是一整季的雪水都融在了她的眼睛里。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有的酒窝甜蜜，她笑一笑漫山遍野的风声都要消息。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有的天生绵软，你朝她挨过去，像碰着了一团云。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有的发汗时竟能生出浅浅的香气，散在天地间顿觉云销雨霁。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如何不漂亮呢? 她若是瘦，你便看她伸懒腰时优雅得像天鹅抻颈。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;她若丰盈，你便看她日光底下肌肤亮起时有多绮丽。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;她若生斑，你便赞她漂亮得发光上帝这才在她的眼角鼻翼投下了淡淡的影。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;她若佝偻，你便赞她小小只多秀气刚刚好搂在怀里。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;你瞧，女孩子生来就漂亮得不讲道理。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;——林鹤连&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;2、做你想做的人&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这件事没有时间限制&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;只要愿意 什么时候都可以开始&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;你可以改变 也可以一成不变&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;没有规矩可言&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我们可以活得出彩 也可以搞得一团糟&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但我希望你能活出最精彩的自己&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我希望你能见识到令你惊奇的事物&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我希望你能体验未曾体验过的情感&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我希望你能遇见一些想法不同的人&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我希望你为你自己的人生感到骄傲&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如果你发现自己还没有做到&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我希望你有勇气&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;重头再来&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;——《本杰明·巴顿奇事》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;3、要接受自己是个平凡的人，就算没有才艺，就算不是万里挑一，但也是独一无二&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;4、拜托大家可以有同感，但不要用这些所谓的名人名言指导自己的生活，因为他可能也就是随口一说,而且这是你的人生而不是作者的人生&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;5、《LIFE》：“去看生活，去看世界；去目击伟大的历史事件；去看穷人的面孔和骄傲者的姿态；去看不同寻常的事物——机器、军队、群众、以及丛林中和月球上的阴影；去看人类的杰作——绘画、建筑和发明；去看千里之外的世界，去看隐藏在高墙和房间内的事物，以及难以接近的危险事件；去看那些被男人所爱着的女人们还有孩子；去看并且享受愉悦；去看并被感动；去看并被教育…”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;6、我为什么喜欢民谣，因为民谣记录的是我们的日常，是我们生活里每天经历的各种各样的事情，是那些我们想要紧紧抓住的时刻，有人会记得某次令人心动的触碰（海尾巴），有人记得一次坦白灵魂的交谈（丢火车乐队），有人记得一次探索生命的好奇（万晓利），或者一颗流浪天涯的决心（风子）。我们过着普通的生活，但在我们的回忆里，总有哪些美好的时刻。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>世界会变得更好吗</title>
      <link>http://localhost:1313/2023/will-the-world-change-for-the-better/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Feb 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2023/will-the-world-change-for-the-better/</guid>
      <description>&lt;p&gt;依我现在的想法，我算是不想要孩子的那一类，抛去很多现实的因素，一个很重要的原因是不相信这个世界会变得更好，如果世界不会变得更好，那么为何要把孩子带到这个世界上呢？但到了如今这个年纪，催婚的压力愈来愈大，令我不禁重新开始思考这个观点产生的原因和合理性&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;其一，世纪疫情叠加百年变局，乌克兰危机将亚欧大陆拖入动荡边缘，极端天气频发，世界范围内的战争似乎从未结束&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;其二，阴谋、背叛、谎言、人口贩卖、成瘾品&amp;hellip;&amp;hellip;某些人性之暗，令人不爽的东西从古至今都未消失，而且看不到未来消失的可能，科幻小说所描述的种种未来（人工智能危机，赛博朋克等）似乎不只是小说&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从小的大的教育告诉我们要诚实、守信、正直、善良、勇敢等等，但在成长的过程中，我们会发现世界不是这样运转的，大家做事都在寻求所谓的“关系”，为了达到某个有益于自己的目的可以撒谎、作假，勤劳工作的人并不一定能生活无忧，保障工人权益的8小时工作制被视若无睹，996横行其道，新闻报道并不一定反映事情的真相（或者说完整真相），烂尾楼屡见不鲜、食品安全问题频发，公平正义时常得不到声张。最关键的问题是，有些问题从古至今一直存在，一直重复，并且看不见未来解决的希望。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我们被教导了这样的世界观，真实的世界却同我们的认知割裂，我们想坚持被教导的那部分，却发现自己无能为力，在解决这个问题前，我想不到将孩子带到这个世界的理由。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我当然会猜测是自己认知世界的方式出了问题，是否只看到了不好的一面而没有看到好的一面。唯物主义提到，世界的发展是螺旋上升的，诚然，我们能看到这一点，当前的物质水平比起千年前，甚至百年前都有了天翻地覆的变化，但有些东西真的从未改变。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这些东西和人谈起来，势必被说是矫情，但这是基本的世界观问题，是必须解决的。我想应该很多人都意识到这个问题，但不同的人采取了不同的方法，今天看《守望者》，想起DC里的人物就比较典型，相似的境遇，笑匠选择了逃避和放纵自己，小丑选择了毁灭，罗夏选择了坚守自己认知中的世界，蝙蝠侠也选择了坚守自己认知中的世界，但我们很多人没有蝙蝠侠的能力，甚至没有罗夏的能力，所以就出现了问题。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;优秀的品质甚至也是讲条件的，善意的谎言我们并不排斥，软弱的善良也会带来灾难的后果，非黑即白的世界观同样不可取，我应该怎么办呢。《守望者》毕竟是影视作品，编剧尽可以按自己愿想的人物品质来塑造形象，我们需要从历史上来找，找历史人物是怎么选择的，成百上千年里必然有无数的人思考过这个问题。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;参考回答一：复旦大学副教授简军波&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这个问题很难回答，或者说，没有标准答案。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;因为“好”或者“坏”是价值判断而不是事实判断，没有一个客观标准去衡量，价值判断的依据来自个人主观感受、文化或宗教标准，等等。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;例如，依据国际关系理论，现实主义理论认为几千年来世界依然是丛林社会，各国必须自保才能生存下去，如果这样，世界显然不会充满太多亮色。而自由主义理论认为国际机制让各国可以只关注绝对收益，从而为世界涂抹上一层理想主义色彩。帝国主义理论认为这个世界为帝国主义和殖民主义力量所统治，但帝国主义体系终究要崩溃，世界统治权会让位于劳动人民。从宗教来说，佛教认为当世已是末法时代，最终人类社会会变得十分不堪，最后进入下一个轮回。基督教则认为最后人世间的游戏终归要被唯一的神所终结，每个人都将接受最后的“审判”，天堂还是地狱，不由自己决定。政治理论提供了另一个愿景，甚至可以宣称“冷战”结束后，历史也“终结”于自由民主世界，从此不再有黑格尔式的历史演变。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;每一种理论不过是一种愿景，世界能否变得更好取决于我们的想象、信念、愿望、人生经历和政治立场。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;尽管如此，但我们终归希望这个世界在客观上能变得越来越好，或者，我们有一个共同的主观评价依据让这个世界“客观上看起来”变得更好。如果再回答一遍开头的问题，也许最好的回答是：如果我努力做一个好人，并相信世界在变好，并为此付出，那么世界就会真的变得。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;参考回答二：知乎闫微笑&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/BRM_20230204_%E7%9F%A5%E4%B9%8E%E5%9B%9E%E7%AD%94.jpg&#34; alt=&#34;BRM_20230204_知乎回答&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;看了很多回答，大家似乎普遍认为世界会变得更好，起码，如果大家都想变好，就一定会变好。但我也突然意识到好不好是个相当主观的问题，但是，如简教授所说，我们还是有一些共同的评价依据，下面找一些数据支撑，主要是关于医学教授罗斯林提出的几个问题。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/BRM_20230204_%E9%97%AE%E9%A2%98%E8%B0%83%E7%A0%94.jpg&#34; alt=&#34;BRM_20230204_问题调研&#34;&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>关于恋爱、婚姻和生育</title>
      <link>http://localhost:1313/2022/about-love-and-marriage/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2022/about-love-and-marriage/</guid>
      <description>&lt;p&gt;本篇是对恋爱、婚姻和生育问题的思考。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>单身社会</title>
      <link>http://localhost:1313/2022/happy-singlehood/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Jun 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2022/happy-singlehood/</guid>
      <description>&lt;p&gt;伊利亚金·奇斯列夫的《单身社会》，中信出版社出版于2021年3月，总计10.2万字，讨论的内容包括：我们为什么不再憧憬婚姻，婚姻能否缓解孤独终老的状态，催婚的社会压力和单身歧视，独居人群如何获得社会安全感等。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>购物流程</title>
      <link>http://localhost:1313/2022/shopping-process/</link>
      <pubDate>Tue, 04 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2022/shopping-process/</guid>
      <description>&lt;p&gt;每次买东西纠结个半天，最后买回来还不一定合心意，所以打算梳理一下购物的流程，希望能提供一些参考，给以后的购物节省一些时间，同时减小冲动消费的概率。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>内向者破壁：闲聊的话题与技巧</title>
      <link>http://localhost:1313/2021/topics-and-techniques-for-small-chat/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2021/topics-and-techniques-for-small-chat/</guid>
      <description>&lt;p&gt;「聊点什么」这个问题，简直是我永恒的恐惧，甭管熟人生人，见面陷入尴尬的沉默那是家常便饭，等到好不容易想出了话题，一开口又变了味儿，结果别人反而不知道该怎么搭这个话了，所以久而久之，我也就养成了多听多看少说话的风格，出门在外恨不得啥事儿都自己做，最好是不和人打交道才好。到了最近两年，「社恐」这个词流行起来，终于给自己找了个面子上看得过去的理由，心里的压力才小了一点。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;读研究生的时候事情有了一点改变，虽然少言语的整体情况没变化，但和父母、老师、朋友聊天的时候却少了一份拘束，更加的轻松自在，想到当初连每周和父母通话都不知道说什么，全靠我妈问问题的情景，感觉应该把这些东西总结一下，说不定还能有进步。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;注：本文部分技巧可能学自伊庭正康的&lt;a href=&#34;https://book.douban.com/subject/35309264/&#34;&gt;《当时这样说就好了》&lt;/a&gt;，但这本书并不作推荐，有用的东西少，没用的或者说接受不了的东西多。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>最近关于游戏的讨论</title>
      <link>http://localhost:1313/2021/recent-discussions-about-games/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2021/recent-discussions-about-games/</guid>
      <description>&lt;p&gt;事情起源于新华社《经济参考报》8 月 3 日发表的文章《&lt;a href=&#34;http://www.jjckb.cn/2021-08/03/c_1310104012.htm&#34;&gt;「精神鸦片」竟长成数千亿产业&lt;/a&gt;》，点名批评了《王者荣耀》，并以此为例痛批整个网游产业，因为用到了「精神鸦片」「电子毒品」这样的词来形容游戏，引起了强烈反响，但主要舆论偏向反对。在这件事中，我也看到了一些问题。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;新华社的用语确实非常不合适，正如心动网络 CEO 黄一孟所说，对游戏行业那些或者为了自己的游戏梦想、亦或者为了提供高质量文娱等目标兢兢业业付出的人们是一种极大的伤害；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;游戏行业确实存在问题，国内大部分的游戏企业以盈利为导向，无意或刻意的忽视或淡化负面影响，现有措施不够有力，而社会上沉迷游戏从而荒废学业和工作的情况普遍存在。当然，从这个意义上说，抖音等短视频虽然出现较晚，但带来的影响可能更大；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;新华社一竿子打死，反对派的网民也不遑多让，大部分连原文都没看过，只是看到「精神鸦片」这个词就怒而反击，而忽视了官方实际想指出的问题。另外，在这起事件中，部分媒体发表的文章具有情感倾向，有刻意引导舆论的嫌疑，当然，这种事情似乎已经习以为常了；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;在网上发声的不一定是事情的核心影响者，这起事件涉及的核心应当是高中及以下年龄段，也就是未成年人，但舆论发声的主体是自制能力较强的成年人，他们在发声的时候也许没有想过未成年人的现状，另外，大学生沉迷游戏荒废学业的事情也比较常见，他们也是网络活动的主体，但显然他们反对的意愿更高。这里突然想到，也许这起事件中更多的是持中立看法的个体，只是这部分人不发声，所以言论被发声的一部分人代表了，「被代表」就很可怕。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;总之，在这起事件中可以看到大家的情绪似乎很容易被引导，以及看待事情很容易陷入极端。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在文章发布 5 小时后，腾讯游戏就发布了《&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/65RUvnhl4HzOHhEk9Lgz4Q&#34;&gt;腾讯推出游戏未保「双减双打」新措施&lt;/a&gt;》，所以最后官媒的文章虽然撤回，但目的似乎已经达到了。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>国学经典阅读顺序</title>
      <link>http://localhost:1313/2021/chinese-classics-reading-order/</link>
      <pubDate>Wed, 19 May 2021 17:16:00 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2021/chinese-classics-reading-order/</guid>
      <description>&lt;p&gt;国学经典阅读顺序，摘自百度文库。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>网络小说防沉迷之以理解上瘾机制结束</title>
      <link>http://localhost:1313/2021/the-exploration-of-quit-novels-ends-with-understanding-the-mechanism-of-addiction/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2021/the-exploration-of-quit-novels-ends-with-understanding-the-mechanism-of-addiction/</guid>
      <description>&lt;p&gt;八年的看小说经历，其实不是想放下就能放下的，身体好似已经形成了本能，一旦闲下来，脑子还没过，手就自己拿起手机打开了小说网站，所以为了进一步的解决这种问题，我打算充分的理解上瘾的生理和心理学机制，从中寻找相关的解决办法。由于查阅到的文献一般用成瘾这个词，但在科普书籍和我们生活中使用上瘾一词则较多，所以本文可能会同时出现两种描述。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>网络小说防沉迷之从提高审美能力开始</title>
      <link>http://localhost:1313/2021/the-exploration-of-quit-novels-begins-with-understanding-the-core-of-the-novel/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2021/the-exploration-of-quit-novels-begins-with-understanding-the-core-of-the-novel/</guid>
      <description>&lt;p&gt;2020 年，中国的网文用户达到了近 4.7 亿&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;，阅读网络小说已经成为一种普遍性的社会现象，但这也意味着，任何的影响，在如此巨大的用户数量的扩大下，都会成为不可忽视的问题，比如，网络小说沉迷。我目前尚不清楚网络小说导致沉迷的机制与原理，但从结果来看，它对我的工作、学习和生活显然造成了比较严重的影响，比如难以集中注意力、熬夜、人际交往减少等。从每周的手机使用时间统计中可以看到，阅读网络小说占据了一半以上的份额，超过 20 小时，所以毫无疑问，在这场争抢用户时间的战争中，网络小说胜过了社交和视频等其它活动，取得了绝对的胜利。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;任由它将我们拖向深渊吗？当然不，百度的戒小说吧、豆瓣的戒小说小组、知乎的相关话题常年保持着活跃状态，这个世界上从不缺乏与之对抗的人，但这些人大多以打卡为主要行为，缺少科学的解决办法。俗话说，知己知彼，百战不殆，我决定从理解网络小说的叙事逻辑开始，了解它的特点和存在的问题，从而寻找相关的解决办法。幸运的是，学术界对此已经有了一定的研究，在知网的论文库中，相关的文献条目足有上千条，我阅读了《上海文化》网络文学讨论专题的部分文献和北京大学出版社的《网络文学经典解读》一书&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;，观看了一些具有深刻见解的网络小说评论家的视频&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;，从而总结了玄幻&lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;、游戏&lt;sup id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;和同人&lt;sup id=&#34;fnref:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;这三种我最爱的题材的叙事逻辑和潜在问题，并建立了自身的网络小说评价体系和审美观，缩减可阅读的网络小说数目，从源头上减少被吸引的概率，事实证明，这种方法确实有一定的效果。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;1-网络小说的叙事结构&#34;&gt;1. 网络小说的叙事结构&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;11-玄幻小说&#34;&gt;1.1 玄幻小说&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;「玄」是玄奥、玄妙，「幻」是虚幻不真实，玄幻小说最大的特点就是天马行空的想象。在作者创建的第二世界里，不需要现实基础，也不需要历史基础和科学基础，限制存在的只有想象力。吴子林对这种想象涉及的方面做了一个概述&lt;sup id=&#34;fnref:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;，可以让我们一窥玄幻世界的全貌：对于自然现象，海可煮之沸，地可掀之翻，山可役之走，人可化为兽，天可隐灭无迹，陆可沉落无形；关于故事的境界，天外还有天，地底还有地，水下还有湖沼，石心还有精舍；对于生命的看法，灵魂可以离体，身外可以化身，借尸可以复活，自杀可以逃命，修炼可以长生，仙家却有死劫；生活方面，不食可以无饥，不衣可以无寒，行路可缩万里成尺寸，谈笑可由地室送天庭；战斗方面，风霜水雪冰、日月星气云、金木水火土、雷电声光磁，都有精英可以收摄，炼成各种凶杀利器，相生相克，以攻以守，藏可纳之于怀，发而威力大到不可思议，等等。 所以我们可以看到玄幻小说世界不求严谨只求新奇刺激，越是不可思议、越是超越常规、越是匪夷所思，越能得到人们的喜爱，这时它同合理性逐渐地分离开来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但玄幻小说依然具有自身的一套逻辑自洽而结构完整的体系，这体现在它的升级系统上。传统文学常以冒险、复仇为主题构建剧情，但这种方式绝难支撑起网文动辄数十上百万字的篇幅而不使读者厌烦，毕竟，不是所有的作者都有《魔戒》作者托尔金那样的笔力，甚至即使是《魔戒》也经历了十二年的创作和四年的修改，而网络小说却往往是一蹴而成。对于大多数普通写手来说，只有让主角一步一步升级并且不断的换地图，然后再辅以各种人物关系、支线小剧情、战斗场面的描写，才能让小说延伸下去，同时为不同的等级设立明显的能力和地位差距，作者还可以利用主角的升级轻而易举设计出很多陡转的剧情，为读者带来一种翻盘的爽快感。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/BRM_20210227_%E7%8E%84%E5%B9%BB%E5%B0%8F%E8%AF%B4.png&#34; alt=&#34;玄幻小说&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;长篇幅和作者笔力的矛盾不止于此。首先，为了维持较大的篇幅，小说一般会设立非常多的等级，这就极易导致作品的后期乏力，严重的甚至导致力量体系崩坏，因此我们可以看到各种玄幻小说高开低走非常普遍，大量的作者在后期难以驾驭剧情从而匆匆结尾，徒留无数遗憾。其次，由于作者经历和想象力的有限，难以在如此长的篇幅中填充足够丰满的剧情，导致了网络小说中的拿来主义盛行，发展到目前，各种小说的同质化现象已经极为严重，甚至很多小说基本看到开头就能猜到结尾，极大地削弱了小说的趣味性。最后，较长的篇幅中涉及大量的人物，由于作者精力和思维能力的限制，人物塑造容易出现脸谱化，人物间的逻辑关系不能自洽，像《长生界》中七绝天女这样关乎剧情发展的人物有时候也交代不清楚，更有甚者，一些前期浓墨重彩描写的人物，后期出场寥寥甚至会直接消失，就比如《诛仙》中的林惊羽，这些都导致了玄幻小说极易出现各种「坑」，这方面出名的就是「坑神辰东。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;以前的网络小说中所体现的那些崇尚暴力、唯我独尊、视人命如草芥等的思想随着行业的发展正在逐渐地得到修正，因为大多数读者越来越愿意看到一些有着积极向上价值观的小说。但是，网络小说受资本驱动的固有特点使得一些问题永远无法得到改善，比如，大多数小说描绘的都是主角从弱小开始逐步成长为世界强者的这种经历，一定程度上满足的是人们面对社会的一种期望，即通过自身的努力达成心中所想要的成就。但就像游戏的地图是等比例缩放的一样，为了吸引读者，小说的剧情也必须紧凑，主角的升级速度往往远高于同世界观下的其他人，因此主角的成长成为了一系列奇遇与巧合的积累，努力在其中所占的比例并不高。发展到现在，干脆就将努力的过程也直接省去，诞生了无敌流和签到流小说这些派别，折射出的是一种不劳而获、投机取巧的心理，这种剧情满足了人们的欲望，但也会潜移默化的影响着读者，致使整个社会越来越浮躁。另外，近些年主角光环这种东西几乎是尽人皆知的了，一些作者虽然在尝试着解决这个问题，但在以个人为主角充斥着英雄主义的网络小说中，主角光环这种东西是不可能消除的，因此我们总是可以看到出门遇见大佬、捡漏捡到神器，甚至垃圾技能用成神技等情节，剧情发展的需要和逻辑的严密性之间的冲突是不可调和的。更有甚者，为了达成戏剧化的效果，作者不断强化人与人之间的利益关系，也会对读者的心理产生影响，从而波及到现实的人际交往。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最后，玄幻不是无源之水、无根之木，科幻、西方奇幻、日式奇幻、中国本土的神话寓言、志怪小说、港台武侠、动漫游戏都对其产生了一定的影响。从九十年代这个词被赋予黄易的小说开始，随着网络文学的发展，言情、都市、悬疑、军事、历史、神话、武侠等越来越多的元素都被融入玄幻的概念中。到目前为止，我们甚至已经不太可能为玄幻给出一个明确的定义和分类，但为了把握玄幻小说当前的概况，我们暂且按照起点中文网的方法将玄幻小说划分为四大类：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;东方玄幻&lt;/strong&gt;：基于东方文化背景、描写主角修炼、冒险的幻想作品，如《完美世界》。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;异世大陆&lt;/strong&gt;：带有独特性的世界架构，充满奇异想象的小说作品，如《斗罗大陆》。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;王朝争霸&lt;/strong&gt;：基于幻想背景下，将个人武力和争霸战争相结合的作品，如《紫川》。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;高武世界&lt;/strong&gt;：以位面、星球、小千世界为主体架构的修炼升级作品，如《全球高武》。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;12-网游小说&#34;&gt;1.2 网游小说&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;游戏是我们宣泄心理负能量的一种手段，但在游戏中，我们依然受到整体世界观和各种既定事实（等级限制、人设、主线剧情等）的约束，有时候更由于剧情设定或自身操作能力问题，不仅坏心情没调节，反而又在游戏中产生了新的挫折感，结果越玩越气。为了抒发自己的内心情绪，自由操控自己的想象与意志，一部分玩家开始向网络小说作者转变。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;网游小说的分类要简单一些，依据小说内容中虚拟世界与真实世界的交互程度以及游戏虚拟真实的程度，可以将其分为游戏生涯、虚拟网游与游戏异界三大类。游戏生涯还包括一些小说网站中提到的电子竞技分类，除了描述玩家在游戏中的活动，还描写以此为中心所展开的现实生活，如《全职高手》。在这类小说中，游戏生活与现实人生相互缠结，游戏角色和现实角色相互指向，游戏不止具有娱乐消遣的基本属性，还承载着玩家的人生意义，因此在故事的末尾，主角往往可以将虚拟的成就转化为现实的人生价值，实现游戏与现实的双赢。虚拟网游则是描写未来网游的作品，在这类小说中，游戏操作不再以键盘为媒介，而是以游戏头盔、手表或者其它设备为传输工具，借助虚拟现实技术让思维进入到游戏世界中，这种方式虽然和穿越的表现相同，但玩家可以意识到游戏的虚拟性，因此在行为和心理方面有着极大的不同，典型的小说如《伊塔之柱》和日式轻小说《刀剑神域》。虚拟网络更侧重于塑造游戏世界中的生活，展现角色的成长过程，一般能给读者带来更兴奋刺激的阅读体验。游戏异界则以玩家从现实穿越到虚拟的游戏世界为主要背景，或者将游戏中的道具或技能带入现实世界，在这类型小说中，现实与虚拟的界限被打破，主角需要在这个过程中重新寻找自己的人生意义，这方面典型的小说如《琥珀之剑》，另外，最近流行的第四天灾流也属于这种类型，如《超神机械师》。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/BRM_20210227_%E7%BD%91%E6%B8%B8%E5%B0%8F%E8%AF%B4.png&#34; alt=&#34;网游小说&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;网游小说的叙事特点首要体现在对主角形象的塑造上。在游戏世界中，主角要么通过已有的精湛游戏技艺赢得敬仰与尊重，要么靠着敏锐的领悟力与极好的运气在跌跌撞撞中实现惊人的成长，如果小说涉及现实世界，那么主角还会因为游戏玩得出色或其它人格魅力实现人生价值，收获完美的事业与爱情。这种形象虽然和主角光环有一定的相似，但网游这种类型的特点大幅削弱了主角光环的违和感，人们对此的容忍度一般比较高。更何况，这种塑造是网络小说这种形态出现的必然结果，因为现实中的个体受到法律、道德、舆论等各种社会和人际关系制约而被束缚的个体情绪，资本主义极力渲染的消费欲望与可求而不可得的现实的冲突，使得主角必须足够的传奇才能满足人们对一个理想化的自我形态的追逐，并从中获取一种自恋式的幸福感和存在感。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;以战斗为基础是网络小说的第二个叙事特点。其它类型小说的战斗并不是必须的，作者可以选择着重文戏或走轻松流，但网游本身就是通过战斗、通过竞技来宣泄情绪、赢得尊重的，宣扬的就是一种暴力美学，网游小说也必须继承这一点。在网游小说中，要塑造一个生动的游戏世界，那么战斗及与之相关的场景就如同一棵大树的主干，成为故事情节发展的脉络与线索，师徒、同盟、爱情等角色关系或其他轶闻趣事，则都是以竞技为主干的中心叙事衍生出来的旁枝。在这种情况下，与战斗相关的描述是否精彩，就成为一部网游小说能否吸引人的关键。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最后一个叙事特点是专业性的描述语言。在构建真实游戏世界观的同时，作者必须使用大量游戏专业术语来展现特定的风格和玩法，使得读者能从描述中融入虚拟世界。但是，这也导致了网络小说本身对于作者和读者身份的挑剔，就作者而言，他必须玩过多款游戏或精通一种游戏才能形成属于自己的构思框架，触发自身对重塑理想游戏世界的冲动并付诸实践，而对于读者而言，他必须具备一定的相关游戏经验才能理解诸如「红Buff」这类指向性的代称。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;和玄幻小说类似，网游小说也致力于描述努力拼搏和实现理想间的关系，但是主角充满传奇的经历很大程度上又消解了这种意义。网游小说普遍引入的重生元素，使得主角相比于其他人具有着极大的优势，一个有数年游戏经历的高手穿越到游戏开服，他不仅有着磨练好的技术，还熟悉游戏的套路，知道什么时间做什么事和怎么减少不必要的弯路，在这种情况下，其他人所有的努力都是苍白的，一步一个脚印这种价值观完全没有立足的余地。读者通常都将自己代入主角的视角，但试想一下，如果自己是和主角同一世界观下的人，是不是会感到绝望呢。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;13-同人小说&#34;&gt;1.3 同人小说&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;同人小说的诞生与网游小说有一定的相似性，都是粉丝为了填补心中的遗憾进行的再创作，当他们对原作的配对、情节或结局不满意时，就利用同人小说的方式，按照自己期待的视野重新安排，得到一个理想中的世界。这些二次创作出的作品，有忠于原作的改编或者基于原作结局基础上的续写，也有对原作改头换面的重写，甚至于有些同人仅仅只是利用了原作人物的名字，人物的性格、故事背景和故事主线已经完全不同于原创作品。但无一例外的，这些同人小说都是对原作世界观的补充，如果是原作是一个世界的冰山一角，那么同人就是在挖掘海面下的部分。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/BRM_20210227_%E5%8A%A8%E6%BC%AB%E5%90%8C%E4%BA%BA%E7%9A%84%E4%B8%BB%E8%A6%81%E6%9D%A5%E6%BA%90.png&#34; alt=&#34;动漫同人的主要来源&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;相比于其他类型的小说，同人小说是具有优势的，一方面，同人小说的人物性格、素材、背景和情节都是现成的，作者只需要利用这些材料即可进行写作，而不需要自己进行精心的构思和反复琢磨，降低了对作者个人能力的要求。另一方面，同人小说和原创作品的读者是重合的，这就避免了需要重新打开读者群的窘况，能在一开始就吸引到一定量的读者。但我们也应当注意到，同人是一把双刃剑，它更像是戴着镣铐跳舞，一旦打上了同人的烙印，就必须要在尊重原著的基础上进行再创作，很难不受原创的影响。更重要的是，同人小说的人气也受到原作的极大影响，一旦原创作品过气，同人小说也很难保持原来的热度，更别提成为经典了，这方面典型的就是影视剧《琅琊榜》和游戏《绝地求生》的同人小说，当初曾火爆一时，现在则基本不见踪迹。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;除了依附性和短暂性外，同人小说还表现出一种反经典的特性。同人小说需要对原作进行二次创作，由于蝴蝶效应的存在，作者所做出的任何调整都会对最后的结局产生重大的影响，更何况，同人是为了弥补作者的遗憾创作的，这使得它必然对原作产生一定的颠覆。同人作者对原作解读的新颖性一定程度关于作品的吸引力，这方面代表性的就是今何在的《悟空传》，同原作内涵已经有了彻底的不同，但也有很多时候，一些作者走上了某种极端，开始对原作进行一种歪曲和消解，代表性的就是对各种历史人物的重新定义，使他们与历史原型有了极大的不同，不过，也说不准有些读者就喜欢这一种。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/BRM_20210227_%E5%BD%B1%E8%A7%86%E7%B1%BB%E5%90%8C%E4%BA%BA%E7%9A%84%E4%B8%BB%E8%A6%81%E6%9D%A5%E6%BA%90.png&#34; alt=&#34;影视类同人的主要来源&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;按原创内容的类型，我们可以将同人小说划分动漫同人小说、影视同人小说、神话同人小说、历史同人小说、小说同人小说、游戏同人小说、真人同人小说、综合性同人小说几类。其中，神话同人普遍来源于各国神话故事和神话人物，常用的有圣经故事、希腊神话故事、北欧神话故事、佛教故事以及在创作中逐渐形成体系的中国神话（洪荒体系）。历史同人对作者的历史素养有较高的要求，常以历史上的一些重要时期或重要人物为基础，比如中国的春秋战国、三国、强汉、盛唐、富宋、刚明、清代、民国，以及一战、二战和其它国家的重要历史时期。真人同人则是由对演艺圈、体育界明星的崇拜和向往激发的创作热情，目前比较多的是韩娱明星同人。综合类是在读者对单一同人产生审美疲劳之后，将多部作品放在一起创作的小说，一种是同一世界观下的作品和人物放在一起，比如漫威、X战警等同属美漫世界观的作品，另一种则是作者将风马牛不相及的作品和人物通过自己的巧妙构思结合在一起形成的作品，典型的就是各种无限流穿越、聊天群类、或者一部作品中的角色穿越到另一部作品等。对于动漫、影视、小说和游戏，有没有同人，或者同人有多少，基本和原作的热度呈正相关的关系，前面的两个图片已经展示了动漫和影视类同人的主要来源，下图中为小说及游戏类同人的主要来源，比较特别的是，电子竞技类小说类别中，英雄联盟是绝对的主角。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/BRM_20210227_%E5%B0%8F%E8%AF%B4%E5%8F%8A%E6%B8%B8%E6%88%8F%E7%B1%BB%E5%90%8C%E4%BA%BA%E7%9A%84%E4%B8%BB%E8%A6%81%E6%9D%A5%E6%BA%90.png&#34; alt=&#34;小说及游戏类同人的主要来源&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;2-建立自身的评价体系&#34;&gt;2. 建立自身的评价体系&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;截至 2021 年，仅仅起点中文网就诞生了超过 100 万篇网络小说，每天都有旧的作品在完结，有新的作品在开始，这也就导致了任何时刻我们打开手机，总有新的作品可以阅读，所以我们一次又一次的被网络小说吸引，总也逃不开它的诱惑。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如何解决这个问题，我的想法是建立一个自身的评价体系，提高自己的审美水平，使得不再是任何作品都可以进入我们的视野，占据我们的时间，当供选择的小说数量减少，我们被吸引的概率就会降低，从而达到小说防沉迷的效果。当然，与之相适应的，我们还应当学会正念阅读（参考正念饮食&lt;sup id=&#34;fnref:8&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:8&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;的概念），积极将小说与自己的评价体系相匹配，思考有助于我们从小说世界中脱离，减少拿起放下一晃过了几个小时的情况。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/BRM_20210227_评价体系的三要素.png&#34; alt=&#34;评价体系的三要素&#34; style=&#34;zoom: 67%;&#34; /&gt;&#xA;&lt;p&gt;我构建的评价体系主要由三部分构成。第一部分是世界观和等级体系设定，我们看网络小说，很大程度是想看天马行空的想象，因此世界观的新颖性应当作为我们评价网络小说的一部分，另外，新颖的世界观应当有着严谨而逻辑自洽的等级体系，整个等级体系必须让人们信服，就像人类的数学体系是由几条简单的公理推得的一样，新的世界观也需要能自然的得出其它的设定。举一些例子，《无限恐怖》的无限流、《佛本是道》的洪荒流、《飘渺之旅》的修真流、《龙蛇演义》的国术流等都是以世界观设定和严密的等级体系吸引人的例子，将目光放到最近，《赛博英雄传》和《赛博剑仙铁雨》等将赛博朋克元素同中国传统的武侠仙侠相结合的探索也非常有新颖性，详细的设定介绍可以看下面的视频。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;iframe src=&#34;//player.bilibili.com/player.html?aid=288147446&amp;bvid=BV1of4y1Y7eT&amp;cid=266763673&amp;page=1&#34; scrolling=&#34;no&#34; border=&#34;0&#34; frameborder=&#34;no&#34; framespacing=&#34;0&#34; allowfullscreen=&#34;true&#34; style=&#34;width: 100%;height: 600px;&#34;&gt; &lt;/iframe&gt;&#xA;&lt;p&gt;第二部分是立意，读者阅读网文仅保持着一种娱乐消遣的心态，网文的可读性也仅能满足人们最浅薄的欲望狂欢，停留在人的情绪表层而无法触碰到人们内心深处最柔软的部分，不能带给我们更加强烈的心灵震颤。然而文学不仅是供给烦闷的人们去解闷，逃避现实的人们去陶醉的，它应当有激励人心的积极性，应当可以和人的灵魂、人的精神发生对话&lt;sup id=&#34;fnref:9&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:9&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;。很多人会说网络小说本来就是通俗文学，不必承担和传统文学一样的责任，但这显然是不对的，只要某种东西成为社会现象，会对整个社会产生影响，它就应当担负起引导社会价值观的责任，毕竟所有人都不希望下一代整体拥有一种扭曲的价值观。这种扭曲价值观集中体现在崇尚暴力、抄袭、蔑视人命、鼓吹侵略以及对金钱、情色等三俗内容的宣扬，越是影响力大的作品，产生的影响越恶劣，因为很多网文读者年龄都不太大，即使是三观已经形成，阅读时整个人的意识也处于一种不设防状态，容易被潜移默化的影响，以唐家三少为例，其作品影响力较大，但也存在抄袭和宣扬三俗的问题，长期阅读其作品的人应该已经意识到了这一点，想详细了解的可以参考 &lt;a href=&#34;https://www.bilibili.com/video/BV1yb4y1X7m6&#34;&gt;唐家三少十大“名场面”&lt;/a&gt; 这个视频。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但我们也不能否认，还有相当一部分作者在努力挖掘网文中积极的正面意义，凭借着较高的立意来吸引读者，乃至成为经典，邵燕君老师在《网络文学经典》解读中提到的一些作品就都属于这方面的例子，如今何在的《悟空传》、烟雨江南的《亵渎》、梦入神机的《佛本是道》、月关的《回到明朝当王爷》等，甚至江南的《龙族》也是凭借着少年成长这种意象才吸引了大批的读者（不提后面垮掉的部分）。有些题材本身就蕴含着很高的立意，全在于作者是否从这方面去思考和写作，典型的如穿越和重生元素，B站 UP主 大门ZRR 在对《琥珀之剑》的分析中给出了详细的说明。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;iframe src=&#34;//player.bilibili.com/player.html?aid=203436874&amp;bvid=BV1kh41117p7&amp;cid=275712527&amp;page=1&#34; scrolling=&#34;no&#34; border=&#34;0&#34; frameborder=&#34;no&#34; framespacing=&#34;0&#34; allowfullscreen=&#34;true&#34; style=&#34;width: 100%;height: 600px;&#34;&gt; &lt;/iframe&gt;&#xA;&lt;p&gt;第三部分是文学的底蕴。我们所有人都感受过诗歌的华美，也感受过那种战争场面的波澜壮阔，文字有着震撼人心的力量毫无以为，而网络小说以文字作为载体，也有着相同的潜力，尤其是网文的复杂性使它经常涉及各种场面和情节的描写。从语言本身的美感到人物形象的塑造、人物关系的处理，再到气氛和情绪的渲染、战斗场面的描写，等等，网络小说不能因为自己是通俗文学就放低要求，它必须在一定的水准之上才能满足读者的审美。当前，网络小说的典型问题在于人物描写的脸谱化和语言本身的问题，如各种错别字频出，标点符号使用不当，字词的使用过于低龄化，语句过于冗余（所谓的「水」）等，要走的路很长。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;3-后记&#34;&gt;3. 后记&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;写完这篇文章发现，网文对篇幅长度和创作速度要求和作者的笔力之间的矛盾是不可调和的，写作门槛极低导致了网文虽然有经典，但多数都是滥竽充数的「毒草」，甚至即使是经典，受到读者反馈、资本诱惑、作者笔力等因素影响，后期也会出现各种问题。那么，我为什么还要看网文呢，追求刺激，我可以去看大场面电影，追求体验，我可以去玩 RPG 游戏，而论文学底蕴语言琢磨，传统文学不香吗，为想象力买单，真的值吗（仔细想了想好像还可以）。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有意思的是，当你了解了网文的叙事逻辑，就会产生「它好像也没什么大不了的」这种想法，于是诱惑力瞬间下降，再加上人们总是会对无形的威胁抱有更大的警惕，如果说网文导致我们分心、熬夜，可能不会有什么感触，但是突然明白网文会潜移默化影响我们的三观，内心防线瞬间就建立了起来，这个时候网文再想让我们沉浸就不太容易了。所以到最后，苦心建立的评价体系反而没起太大作用，不过，我好歹达成了自己的目的，这也就够了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最后的最后，其实本来打算写两篇的，还有一篇是对上瘾机制的分析，现在就把它放到手机防沉迷中吧，因为网络小说也才只占了手机使用时间的一半，自我纠正之路，任重道远。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;中国互联网信息中心，第 46 次中国互联网络发展状况统计报告，2020.09.29.&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>春节习俗记录</title>
      <link>http://localhost:1313/2021/life-skills-spring-festival-customs-record/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Feb 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2021/life-skills-spring-festival-customs-record/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近几年人们总说年味儿越来越淡，我却很少有这种感觉。确实，随着时代发展，本来只会在大年夜吃到的大餐平时想吃就吃，本来过年时令我们激动不已的新衣平时也想买就买，加上最近两年灿烂的烟花不再出现在除夕和元宵的夜空，本来精彩纷呈的联欢晚会变得无聊至极，元宵节的花车游行又屡屡被禁止，过年似乎已经简化为了一个简单的符号。但年味儿真的仅仅如此吗，那些成百上千年流传下来的习俗，似乎已经被我们忘却了许多，而它们，也是构成这个年很重要的一部分。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这篇文章我想介绍一下我们家在整个过年过程中所保留下来的习俗，正是这些习俗维持着我映像中那股年味，从小到大，永远不散。当然，这些习俗很有地域性，大家有兴趣也可以在留言区写一下自己地区的习俗。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;腊月初一，咬灾。在腊月初一之前，要提前准备好爆米花，腊月初一早上醒来，在说第一句话之前，要先吃几颗昨天晚上放在枕头旁的爆米花，叫做「咬灾」。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;腊月初八，腊八粥。之前好像没过过这个节日，但老妈说有，那就在这一天吃顿好的吧。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;腊月二十三，灶王爷上天。腊月二十三是北方小年，老一辈说这一天灶王爷上天述职，之后一直到除夕，这段时间就开始过年的准备工作了，包括大扫除、添新衣、买年货和做年菜等。前两个不需要多说，买年货主要是购置足够的米面蔬菜、小零食和干货，多数是用于正月期间的待客，年菜的话现在唯一保留的是蒸抓钱和枣山，后面会写哪一天来吃它们。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://cdn.sspai.com/2021/02/11/fd0aa6c58bf5cba3bf647b9bc56f8973.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;大年三十，除夕。大年三十早上要吃黄枣糕，以前是下图中左边这种，现在一般是下图右边这种。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://cdn.sspai.com/2021/02/11/ebbc16656628c99268c4ed9e8e42e9ab.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;早上吃完饭，就要去祭拜先祖了（上坟），需要先拜一下土地，然后再开始拜祖先，当然，这里的祖先一般仅仅是祖辈或曾祖辈。祭拜完之后，回到家开始贴春联和福字以及挂灯笼，如果是以前，不仅家门口，碾子、平车、牲畜圈都要贴相应寓意的春联，如果家门口对面有树，还要贴一张「出门见喜」，不过现在需要贴的就很少了，一般只有家门和车库两个地方。除夕的中午吃面，而且需要专门留下一部分，到初一的晚上吃汤面饺子，叫做「隔年面」。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;下午打扫一遍倒完垃圾后，就开始准备晚饭了，一旦烧香、响鞭炮（当然现在不可以了）、吃晚饭这一套流程走完，就不可以做其他事了，包括倒垃圾等等的杂事，然后开始一边看春晚一边守岁。虽然最近两年春晚越来越无聊，但是它不重要，重要的是一边看一边聊天，然后一边包饺子的氛围。守岁到十二点，需要先烧香然后响鞭炮，叫做「震灾」。之后大人继续守岁，小孩子一般就去睡了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;初一，拜早年。初一早上穿新衣服，然后要先给父母拜年才可以吃早饭。上午的时候如果在村里，会有子辈成群结队挨家挨户去给长辈拜年，这时候一般是看望同宗族的年龄大的老人，现在则一般是邻里之间相互走动。初一的晚上，是年夜饭了（我们这边年夜饭是初一）。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;初二，早上吃抓钱，去舅舅及叔伯家拜年&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;初三，去师傅家、姑姨家拜年&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;初四，回娘家&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;初五，早上吃寿头枣山，由于「五不动，十不动」，初五不走亲戚&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;另：从除夕晚上烧香祭完神开始，一直到初五结束，都不可以倒垃圾，据说是会把财倒掉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;初五以后，长辈到小辈家，叫做「送十五」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;正月十五，元宵节。早上吃七星枣山，白天街上会有花车游行和各种表演，晚上则有花灯和猜灯谜活动&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>上瘾</title>
      <link>http://localhost:1313/2021/addicted/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2021/addicted/</guid>
      <description>&lt;p&gt;当我们处于压力或无聊的心理状态中的时候，就会想要寻求一些即时的缓解，而这些消遣手段却总是让我们陷入更糟糕的状态。所以，我们需要集中在积极而有建设性的事情上，通过合理的饮食和锻炼，照顾好自己的身体，以及加强社交，这样才能应对一些不可避免地负面情绪，才会有更好地状态。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>《致肥元凶》观影笔记</title>
      <link>http://localhost:1313/2021/the-man-who-make-you-fat/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2021/the-man-who-make-you-fat/</guid>
      <description>&lt;p&gt;B站纪录片，&lt;a href=&#34;https://www.bilibili.com/bangumi/media/md20133/?spm_id_from=666.25.b_6d656469615f6d6f64756c65.2&#34;&gt;《致肥元凶》&lt;/a&gt;，2012年。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;现代人普遍睡眠不足、工作时间过长，更重要的是，普遍肥胖。肥胖不仅仅是外部看到的那样，内脏脂肪远远比皮下脂肪更可怕，危害更大，很多表面看起来正常或比较瘦的人内脏脂肪却会超标。食品业将此归咎于我们摄入的总热量过多，而运动量不够，但真的只是如此吗？事实上，我们并没有更懒惰，但食品产业在过去的几十年中从根本上改变了我们所吃的食物，也改变了我们的体型。我们的基因没有变，但我们所处的环境以及便宜食品的供应改变了，我们每时每刻都处在食品产业的轰炸中，鼓励我们吃掉越来越多的食物。因此，减肥是一场战争，是一场我们的身体对抗现代社会提供的获取食物的便利条件的战争。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;PS：不是要甩锅，就像甩锅给基因那样放弃治疗，而是理解造成肥胖的根本原因，从而分析应该从哪些方便改变现状。一味的将原因归咎于自己也是不理智的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;糖&#34;&gt;糖&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;大规模机械化生产使得农业生产力大幅提高（在中国也有杂交水稻的原因），但过剩的食物却被资本家用在了对我们有害的方面。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;以美国为例，玉米收成提高后，养活了大量的牛，于是，大量廉价牛肉涌入市场。但玉米的产量依然在提高，为了解决这一问题，过剩的玉米被用于生产一种廉价的甜味剂—高果糖玉米糖浆（食品配料表可以找果葡糖浆），并成为了糖的第一替代品。1984年，可口可乐和百事可乐用玉米糖浆取代了蔗糖（因为成本低很多），不过，尽管高果糖玉米糖浆比蔗糖更甜，但生产商并没有少加，反而加的更多了，因为他们发现，这样能卖的更多。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;事实上，玉米糖浆不仅被用于软饮料（碳酸饮料、果汁饮料、茶饮料、运动饮料、乳饮料等），也用于各类果酒、啤酒、香槟、雪糕、面包、大多数软糕点和夹心糕点、糖果、水果罐头、蜜饯果酱等等，几乎是所有加工食品的成分之一。玉米糖浆的大量添加直接导致了我们日常所摄入的糖（果糖）的严重过量，研究表明，美国人每年摄入的添加糖达到九十磅，是安全摄入量的两倍还多，从食物中获得的卡路里也从七八十年代到现在几乎翻倍。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;PS：软饮料是西方人一天最大的热量来源，但对于中国人似乎并不是。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;大量的糖进入人的身体还会带来一些其它的问题。首先，果糖在代谢中直接被肝脏吸收转化为脂肪，直接导致内脏脂肪过多，以及引起糖尿病和其它慢性疾病。其次，研究表明果糖所含的特殊成分能抑制一种重要荷尔蒙（凝集素）的活性。凝集素用于脂肪细胞传递给大脑信息，告诉大脑你吃够了，但当肝脏接收到超出负荷的糖分时，凝集素就会停止工作，我们会一直吃，身体不会发出停止的信号。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;PS：相似的，很多标明“低糖”、“无糖”、“低热量”的甜味食品并不是真的无糖，它们所使用的某种代糖（甜味剂）虽然热量很低，但是大多数会增加食欲，反而使热量的摄入增大。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;商家的营销手段是更重要的一个原因。在我们没想吃的时候，身边的商店就在不断地提醒我们这里有吃的。而且有些食品的设计刻意使人产生某种享乐反应，即给人瞬间的满足感。所以当我们吃到让人感到享乐的食物时，它就会控制你的大脑，而这种能带来极度愉悦感的食物通常都含有很高的糖分，经过高度加工。食品加工究竟在加工什么，添加的材料要么是为了延长保质期，要么是为了提升口感，其终极目的必然是吸引我们，使我们上瘾从而不断地买这个产品，因此，食品生产商和我们减肥或保持健康的个人目的是绝对相反的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从科学的角度看，脂肪更容易停留在口中，因为它不能和水混合，所以吞咽食物时，有些脂肪会留在口中，我们就更容易尝到溶解在脂肪中的味道，所以我们会持续感受到美味食物留在嘴里的味道。但在政府发布饮食报告以及人们越来越意识到其危害后，食品业立马在这方面大作文章，他们立马推出低脂肪的产品，给这些产品贴上对心脏无害的标签，并在市场中为这些新产品赢得一定的份额，然后其他人一拥而上，很快就在超市看到一排排贴着低脂及对心脏有益的垃圾食品。食品行业善于将打击不健康食品的行动转化为商机。但是，人们不会因为政府发布的饮食指南开始多吃花椰菜、甘蓝和菠菜。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;PS：资本就这样，就像 996，打工人这些都是自嘲，但里面就被资本用于宣传。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;低脂食品的塑造并没有减少热量，为了维持口感，生产商加入了大量的糖，结果热量反而提升了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;食品份量&#34;&gt;食品份量&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;世界发展至今，时刻都有食物供应，不论白天黑夜，一天二十四小时，任何时候任何地方，只要想吃就能买到。但我们是从什么时候开始过度吃喝的，是谁认为我们的食量应该越来越大。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这个故事要从一个电影院讲起，电影院的管理者首先发现一份爆米花往往不够吃，但人们又不喜欢一次买好几份爆米花或饮料，&lt;strong&gt;增大份量&lt;/strong&gt;可以解决这一点，而且因为爆米花本身非常便宜，主要的成本都在包装上，增加份量的成本很低，但电影院却可以收远多于所增加成本的钱。汽水也一样，因为它主要是用糖浆和水做的，成本很低。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这一策略紧接着被推广到麦当劳，随后被用于其它食品。对于商家来讲，尤其是快餐店，他们的成本是固定的，比如工资和租金，食物的成本非常低，增加一点份量的花费很少，但对增加的份量收取更多的价格却可以带来更大的利润。对于顾客来说，他们也会觉得这样很划算，因为份量加大了，但价格不是两份的价格，只是介于一份和两份中间。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;同时出现的还有柜台服务模式，这种模式带来了更快的餐饮服务和更快的生活节奏，人们可以随时买到并带走便宜的食物。以前人们在街上吃饭是不礼貌的，但现在随时可以看到一边走路一边吃饭的人。但是柜台模式下，人们看菜单的效率很低，往往需要仰头看着菜单想很久吃什么，间接导致排队时间过长，从而导致顾客流失，于是商家又推出了套餐模式。套餐模式是同样的原理，提供一个套餐，比如一个汉堡、一份薯条、一杯饮料，成本会增加，比如增加两毛五，但价格提高五毛，商家就通过这种捆绑销售的思路将更多花样的餐点集合，提高了平均消费水平。对顾客而言，这种方式还变相的增加了卡路里摄入，因为顾客会觉得很划算，毕竟多花五毛就能吃到三样，托盘摆在你面前，你就会想，这是我花钱买的，于是你会把它吃完，即使你本来不需要吃那么多，长此以往，食品业就养成了我们的大胃口。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;PS：事实上，餐厅还可以故意把商品单价提高，从而诱使我们买套餐，这样即使想买单个商品也会很吃亏。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;PS：国家提倡节约，事实上更好的方式是提倡食品包装的小份，以及禁止套餐式的捆绑销售。而且中国人还是有不浪费的习惯的，很多时候都处于商家这种故意大份量的销售方式。而且，为什么很多政策都是提倡消费者怎么怎么样，而不让企业怎么怎么做呢。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人们吃超大份的时候可能还会抱着如下的心理，即下一顿可以少吃一点，这样的话这一次吃的太多就没有关系了，食品业也这么想，这是这种假设让他们安心地售卖超大份餐点。但科学研究表明，我们所想的是错误的，&lt;strong&gt;食物份量越大，我们的胃口反而会更大&lt;/strong&gt;，从而吃更多的东西，摄入更多的热量。另一方面，&lt;strong&gt;高糖高脂最难让人抗拒&lt;/strong&gt;，科学家用小白鼠研究食欲和行为的关系时发现，想让它们过度饮食，平时的食物是很难做到的，但是换了巧克力饼干、糖果、牛奶等高糖高脂食品，老鼠就开始暴饮暴食，直到身体肥胖。老鼠和人类有着相同的生物属性，这种属性决定了我们会去寻找那些能够储备能量的食物，从而保证食物短缺时也能维持生存。可惜的是这个结果没有得到人们的重视，反而被食品业利用。由于人们每餐所吃的食物在重量或体积上基本是不变的，食品业开始在相同体积或更小体积的食物中塞入更多的热量（即所谓的高能量密度或高卡路里），从而使我们不知不觉就会吃过量。所以两个因素共同导致了过量：高卡路里、超大份量。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;PS：消耗大于摄入的原理有时候行不通的原因在于这里，高密度的食物导致很小的一块食物就需要大量的运动消耗，我们要么没有耐心，要么没有时间做这些运动。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;PS：高脂肪低碳水的饮食减肥叫生酮饮食。不过我感兴趣的是，高糖高脂可能适合描述西方国家饮食，中国人则多油多盐，盐是不是也有同样的效果呢。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;食品业始终认为人们肥胖的关键在于不运动，还制作广告声称孩子们在两餐间吃高脂零食是一件好事，这种广告给了孩子们一个每天随时随地吃零食的理由。但研究结果表明，孩子们的活动水平并不比三十年前低，并不是缺乏运动导致肥胖，反而是由于饮食不当造成的肥胖导致了体育活动的减少。只不过，对于任何政治体系来说，把体育活动定义为潜在原因比较容易，因为这个原因无关政治。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;科学界做出了努力，他们令食品业减少了大份食品，但食品业随之想出了新的办法，他们开始推出成对的食物并利用分享的思想做营销，以及推出能重新封口的包装袋。但是，人们一旦打开了一包，一般不会留下下次再吃。可行的办法是对不健康食品和饮料征税，但正如 B站弹幕所说，靠商家只有胖死一条路，只能靠自己拒绝诱惑。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;健康食品伪&#34;&gt;健康食品（伪）&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;肥胖问题大肆蔓延，我们归咎于吃了太多快餐、方便的加工食品和大量甜食，但如果市场上的健康食品也会让我们发胖呢。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://photocdn.sohu.com/20160204/mp57997997_1454552784941_4.jpeg&#34; alt=&#34;水果酸奶燕麦&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那些被标为健康食品的东西改变了我们的饮食心理，当一种食品被标榜为健康食品，人们就会认为它的热量更低，于是觉得多吃一点也不会变胖，这就是健康光环。有些产品上标着，加入了水果或纤维成分，我们会直觉地认为它更健康，但它的饱和脂肪含量可能更高，所以健康食品和能减肥的食品两者是不一样的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;食品可以被包装的很健康，而不是真正健康。许许多多的产品都标着，含有水果成分，但其实可能只含有 0.1% 的水果味，而他们会把水果印在包装正面的醒目位置，然后说，绝对优质，肯定对健康有益，即使没这么说，也会有这种暗示（想想各种酸奶、饮料、奶茶），这么做是被允许的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如果一家公司找不到办法，没法改变食品成分，因为人们都知道他们的产品会让人发胖，则往往会使用一些其它的手段，比如和政府建立合作关系，赞助一些体育设施计划，声称会协助解决问题。但这里面又隐藏陷阱，比如，一个篮球网在商店卖5英镑，但你必须花38英镑才能通过购买巧克力换得这个球，又比如一套板球装备，如果去商店买，只需花 150英镑，但如果通过换购计划，你需要花 1100 英镑，而在此过程中你可能需要摄入五十万卡热量。除了换购，还有免费送出主题公园和景点门票等措施。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有效的措施建立在立法和法规的基础上，食品业的法规和严格的广告法规。大家普遍承认，个人能发挥一定的作用，但最终，强有力的杠杆还是掌握在政府手中。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;PS：以上分析对网游等行业同样适用，资本操作了很多东西，或者说，资本趋利的本性导致了很多事走向意外的方向。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;启示&#34;&gt;启示&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;尽管我们已经知道了，全民肥胖的社会很大一部分原因在于食品业，需要政府的参与来规范，但是，如果真的靠他们就真的只能胖死了，这里列举一些看完这部纪录片扭转了观念后，发现的自己可以做的事。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;高糖会增加食欲，同时抑制「我吃饱了」这个信号传递到大脑，所以可乐越喝越想喝、甜点越吃越想吃，因此不要买的时候想着会控制自己的，控制不住，我们唯一能做的就是不买，或者买的时候就计算好买多少，如果没有小分量，果断放弃；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;大份量不一定值，吃完下一顿还是会吃很多，无形中增加摄入；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;套餐也不一定值，你不一定需要那么多，或者不一定喜欢其中某样；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;标注为健康的不一定健康，反而更贵，不要交智商税，最重要的还是控制摄入的量；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>屏幕使用时间的简单思考</title>
      <link>http://localhost:1313/2021/time-management-1/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2021/time-management-1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;最近发现自己整个生活有点混乱，屏幕使用时间过长，眼睛干涩，甚至有黑眼圈和血丝。为了理解这是怎么造成的以及做出针对性的改变，所以想做一个系统性的思考。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;!---more--&gt;&#xA;&lt;p&gt;首先对整体的时间做一下划分。尝试了一下按「生命之花」理论划分时间，但有些内容归纳不进去。所以还是简单的划分为工作、学习、娱乐、生活四部分，每部分大致包含的内容如下：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;工作：现阶段来讲，主要是论文阅读、实验、论文写作等工作；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;学习：对所感兴趣的事物系统性的学习，比如为了健身系统的学习运动营养学，为了理财学习金融学知识等，手段包括看一些 MOOC 的视频，读一些专业性的书籍等；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;娱乐：看电影、看网络小说、打游戏、逛商场、聚会、听音乐、打台球等等；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;生活：洗漱、穿衣、做饭、打扫、整理、洗衣服、健身、通勤等。睡觉虽然也应该属于生活，但睡觉的时间通常会占到一天的三分之一，纳入生活会导致生活所占时间比重过高，显然是不合理的。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;仔细看的话，发现工作、学习、娱乐三大块都需要使用电子屏幕，直接导致了屏幕使用时间过长。解决的手段可以从两方面看，一是减少屏幕使用时间，二是对眼睛做针对性的保护。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;仔细回想一下自己的生活，使用电脑屏幕时大部分时候处于工作状态，剩下的是学习时看视频和娱乐时看电影。手机的屏幕使用时间大部分都在看网络小说上，甚至侵占了生活的部分时间，比如吃饭、走路、上厕所、睡觉等。不过很多时候同一时间会做多件事，所以一天的累积时间可能会超过24小时。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;PS：突然想到，学生时代时间被娱乐侵占，上班以后时间被工作侵占，前者是资本家想尽办法让我们沉迷，后者是给资本家打工想尽办法让别人沉迷，真惨啊。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但是，网络小说这种让人沉迷的事，凭毅力是不靠谱的，最后系统的学习一下上瘾机制的相关知识。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;对眼睛做保护的话，一个是选择好的屏幕，手机当然没得选，电脑显示器可以选防蓝光的，成本更低一点的做饭是眼镜选择防蓝光的。求助于外物的话，有眼贴和眼药水等缓解眼疲劳的产品，不过也避免交智商税。一劳永逸的办法是养成好习惯，比如周期性的离开屏幕远眺，做眼保健操等，不仅仅能防眼疲劳，还能防止久坐带来的其它危害。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>素与练:日常的衣服</title>
      <link>http://localhost:1313/2020/daily-clothes/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2020/daily-clothes/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;宁远，素与练：日常的衣服，北京时代华文书局，2020.10.01，&lt;a href=&#34;https://book.douban.com/subject/35178736/&#34;&gt;豆瓣&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;好好穿衣服和好好吃饭、好好走路一样，都是日常中有意识地觉知「生活」这回事。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;想法：吃饭、走路的时候玩手机，总是给自己找理由说无聊，看到这句话该清醒了，既然自诩为热爱生活，这两种场景不该好好感受生活吗。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从历史的维度去看，女性的身体拥有今天这样“想穿什么就穿什么”的自由，其实是历尽艰难。别忘了就在二十世纪初，中国女性为了能把自己的双脚放进三寸长的一双可怕的鞋子里，不得不从小用布带缠裹双脚，导致双脚扭曲变形。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在十九世纪的欧洲，有舞女为了让腰更细，通过手术切除好几根肋骨。更早一些的十六世纪，铠甲式的塑身衣是用铁条制作的，用来强制矫正女性的体型。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;今天的女性可以穿裤装，这看起来再正常不过。但就在一战之前，穿裤子还只是男人的专利。那时候的女人们裹着厚重的布料，“活在层层叠叠的花边里，每走一步都能听见布料摩擦的响声”（深井晃子《二十世纪流行的轨迹》）。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;想法：如果对生活失望，就想想这一点吧，世界依然是在变好的，你看得见看不见的地方无数人在为了世界更好努力，你可以对一些不公不忿，但请不要失望，你可以抗争的权利，有妥协的权利，只是不要加入就好，就算做不到让世界更好 只是不要让它更坏&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;感受你自己的需求，你的衣着应该与你的生活息息相关。想让自己开心时，我会用最高一级的认真打扮自己。挑选最喜欢的衣服，精心搭配，想象穿这身衣服出现的场合，说什么话，做什么事，见什么人，会不会大笑，或者被一朵路边小野花吸引、俯身观看，又或者为一部电影流泪……在行走坐卧中，衣服像一位忠诚的好朋友，时时陪伴着我们。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;想法：瞬间被击中，买衣服的时候想的是穿着好不好看，其实应当想这些，去见什么人、做什么事……&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;衣服服务的对象不是肉身，而是运动中的有机体。T台上行走的模特能让我们直观认识到这一点，但标准的身材、漠然的表情又在提醒我们，那是一个“Model”，不是一个鲜活的具体的人。凭空想象一下，更吸引我的应该是模特们从T台上走下去，在后台打闹、照镜子、换衣服、和好朋友分享零食、给自己心爱的人打电话……又或者是他们在换衣服时，那一瞬间的脆弱。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;想法：确实啊，模特总是缺失了一份温度，我还专门去作者的淘宝店铺看了一眼，商品图确实都很充满生活气息。PS：作者的品牌名叫远家，淘宝店名叫远远的阳光房，女装专卖。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我们试着再加上下面的问题：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;你喜欢听的音乐有哪些？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;你最爱读哪位作家的作品？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;你家里的装修是什么样子？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;你喜欢喝咖啡还是茶？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;你家床单的质地是什么？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;你出门喜欢骑车还是开车，会考虑坐地铁吗？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;…………&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这个清单还可以一直列下去，但在这里我打算省略了。这是你自己需要提问并回答的部分，需要你“审视自己的生活”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;想法：按着这些问题审视自己的生活吧&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;需要振奋精神在人群中脱颖而出的时刻当然有，但也有很多时候，我们想通过穿衣服把自己藏起来。我们希望穿得和别人基本一样，这样能保证不引人注目地默默度日。可是我们又想追求一些不一样。那些属于自己才有的小心思，它温和无刺激，独立又谦逊。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;穿衣服是在人群中、在环境中、在时间和空间里，追求那一点儿微妙的平衡。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;想法：这几句话简直是我的心里话&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;优雅应该是先搞定了自己，再去处理自己和世界的关系吧。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;现在各种仪式挤满我们的生活，某家店铺开业，某个电影节颁奖，某个人物的生日会，感动×××的人物评选……人们精心装扮外表、酝酿说辞，小孩子们唱着他们不太明白的颂歌。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但很少再有那种由仪式带来的庄重和敬畏了。虽然我们还有春节，但春节也只剩下大吃大喝了——早已过了物资匮乏的年代，却还没有建立起在精神世界里的秩序。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;美不是说你要长得多完美、多漂亮，不是说你的身材要多好，而是由内而外生发出一种自信、一种对生活的爱、一种积极的东西。哪怕你是害羞的、紧张的，但是你也是真实的、真诚的，是在袒露自己。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>抗疫与铁线虫入侵</title>
      <link>http://localhost:1313/2020/anti-epidemic-and-worm-invasion/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2020/anti-epidemic-and-worm-invasion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;今天的周六电影时间看的是一部韩国电影《铁线虫入侵》。可能电影本身质量不是顶尖，但结合今年的疫情和带给我的感触，看完之后我还是给了它五星。一部电影，要么能带给人们快乐，要么能带给人们反思，对我而言，这部电影做到了第二点。下面就写一写我的感受。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>如何避免信息过载</title>
      <link>http://localhost:1313/2020/how-to-avoid-information-overload/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2020/how-to-avoid-information-overload/</guid>
      <description>&lt;p&gt;信息过载可能严重影响我们的生活，网上看到了心理与行为信息部的&lt;a href=&#34;http://cpsy.ccnu.edu.cn/info/1122/1874.htm&#34;&gt;一些建议&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;1-主动浏览拒绝被动推送&#34;&gt;1. 主动浏览，拒绝被动推送&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;筛选有效的信息源&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;重点关注政府机关、专业组织等具有公信力的官方媒体发布的逝世类信息，尽量过滤自媒体发布的观点类信息。在微博、微信中可以设定分组，App中的信息推送功能也可以选择关闭。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;控时控量的接收信息&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;每天可以固定一个时间段用来接收信息，时长最好不要超过1个小时。尽量不要在睡前浏览信息，一方面很容易超时，另一方面，浏览信息带来的负面情绪可能造成失眠。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;2-细辨真假防止盲目从众&#34;&gt;2. 细辨真假，防止盲目从众&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如何判断一条消息是否真实呢？&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;✅发布者为官方媒体、权威机构等；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;✅作者具备扎实，雄厚的专业背景；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;✅时间、地点、人物、起因、经过、结果明确；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;❌语言煽动性或主观性过强；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;❌开局一张图，剩下全靠编；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;❌不明来源的聊天记录截图。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在人人都是自媒体的时代，真相与谣言齐飞。发布信息是大家的权力，但别忘了，同时你也承担着一份责任。在按下转发键的那一刻，你也许不会想到，这条消息将被多少人看到，给多少人带来心理重负，引起多少不必要的恐慌。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;建议大家，&lt;strong&gt;如果您并不具备相关知识背景&lt;/strong&gt;，那么请您相信这个领域专业的、值得信任的人，不要对外转发未经证实的消息。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;3-回归真实过好个人生活&#34;&gt;3. 回归真实，过好个人生活&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;设定日程规划&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;宅家期间，您可以制定一个日程规划表，让生活充实起来，多去做一些能够看到即时效果的事情，重拾对生活的&lt;strong&gt;控制感&lt;/strong&gt;。比如：整理房间，学一道菜，读一本好书，每天至少30分钟锻炼&amp;hellip;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;关注身边亲人&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;多陪伴您的家人，关注家人的身心理变化，增强情感和信息交流。引导家中的老人和孩子接受正规渠道的消息，多关注充满正能量的、提供解决方案等“解困式”的信息，避免因恐慌、焦虑等消极情绪导致免疫力下降。总之，家人永远是您最重要的社会支持。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;保持平和心态&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;危难关头，最考验人的心理素质。这一场心理战，您的表现如何？不妨采取写日记的方式，记录生活的精彩瞬间和深深的感动。请您记住，无论做什么，你才是生活的主人！&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>关于个性化广告</title>
      <link>http://localhost:1313/2020/about-personalized-advertising/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2020/about-personalized-advertising/</guid>
      <description>&lt;p&gt;各主流平台提供了关闭个性化广告的功能，但操作一番之后发现，一是关闭入口藏的比较深给，二是我们反感的其实不是个性化广告，而是过多的广告和收集的隐私信息不知道会用到哪里的担忧。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;关于第一点，减少广告的投送频率不是关闭个性化广告可以解决的，关于第二点，其实也没用，不投送，不代表不收集隐私和绘制用户画像信息的收集应该放在用户终端，给予用户对自己隐私的完全控制能力，但用户的浏览行为，购物记录，聊天信息，回答，点赞，各种都不是自己能决定的，尤其是支付宝这种拥有大量隐私信息的厂商。技术手段很难解决，一方面还是自己应该在个人资料中减少真实信息，另一方面需要看厂商自己的道德水准和完善的法律规定。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>触动人心的句子（2020）</title>
      <link>http://localhost:1313/2020/sentences-that-touch-peoples-hearts-2020/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2020/sentences-that-touch-peoples-hearts-2020/</guid>
      <description>&lt;p&gt;记录一些触动人心的句子&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;1、一寸山河一寸血，十万青年十万军&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;2、因为不知道下辈子还能不能遇到，所以这辈子拼命给你温暖给你拥抱&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;3、人有贫富，但无贵贱&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;4、人生最可怕的事在于：每个人都有他的理由&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;5、我们都知道，如果可以回到过去，改变任何一件小事情，都将极大地改变未来。然而，几乎没有人想到，今天只要小小改变，就会改变自己的未来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;6、我口袋里有一个小设备，可以访问几乎全部的人类知识。我却用它与不认识的人进行毫无意义的争论，并看猫的照片。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;7、年轻的时候就应该不去想那么多，想得越多，遗憾越多。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;8、这世上，唯有感情在冲动的时候没有错。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;9、按时长大，平安喜乐。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;10、所谓的意义只是智慧生命为了体现自身价值而设定的一个概念，是生命活着的一种体现，既然没有外物赋予自身意义，那么为什么不可以给自己下一个有意义的定义呢？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;11、只是希望，能有一个可以在身边。两个人的生活圈子，是有着重叠的地方的，一个人生病了的时候，另外一个人就可以立马过来照顾。不需要心急如焚的，等待着去购买车票。哪怕是夜深了，也能够一起约出来，在附近的街道上吃着宵夜。哪怕是下雨了，忘记带伞也能够让对方，很快的就是给你送来一把雨伞。哪怕是下雪了，你也能够拍摄照片，和对方一起分享下雪时候的快乐，一起约好了去打雪仗堆雪人，而不是只能在朋友圈里对着照片点赞留言。这终究，缺少了现实接触的温度。每一句话，每一个呼吸，每一次心跳，都是幸福的味道。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;12、「社交媒体是一种精心策划、过滤、经常修饰，有时甚至是一种生活方式的错觉。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这句话出自于TED演讲：&lt;a href=&#34;https://www.bilibili.com/video/av93620280&#34;&gt;《为什么你要放弃追求完美》&lt;/a&gt;，非常有感触。随着社交媒体的兴起，每时每刻都有大量的事情可以伤害我们的自尊，而社交媒体是一种精心策划、过滤、经常修饰的，有时甚至是对生活方式的错觉，经过修饰的照片，拉长的美腿，以至于我们觉得自己怎么缺陷那么多！为什么我不够瘦！而,当你放弃追求完美的时候，你才会看到自己的成长。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;13、「当斧头来到森林里的时候，好多树都说，至少他的把手，是我们自己人。」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;含义和波士顿犹太人屠杀纪念碑一脉相承，非常有哲理。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;14、我生怕自己本非美玉，故而不敢加以刻苦琢磨，却又半信自己是块美玉，故又不肯庸庸碌碌，与瓦砾为伍。于是我渐渐地脱离凡尘，疏远世人，结果便是一任愤懑与羞恨日益助长内心那怯弱的自尊心。——《山月记》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;15、怕什么真理无穷，进一步有进一步的欢喜。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;16、君子使物，不为物使。 ——《管子》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;17、人们只愿意看到他们想要看到的。——电影《我是谁》&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;18、所有人都拥有一样的时间，如果你没有花在这里，那么你一定花在了其它地方。——2020年牛客跟谁学在线宣讲&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>波士顿犹太人屠杀纪念碑碑文</title>
      <link>http://localhost:1313/2020/engraved-in-st-pauls-church-in-1962/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2020/engraved-in-st-pauls-church-in-1962/</guid>
      <description>&lt;p&gt;波士顿犹太人大屠杀遇难犹太人纪念碑位于该市市中心的小公园中，由六个玻璃空心塔组成，塔壁上刻有集中营囚徒代号和幸存者的语录。在玻璃空心塔的旁边有一个记载着铭文的小石碑。全世界纪念二战中被纳粹屠杀的犹太人的纪念地有多处，此地的纪念碑之所以较为著名，原因是碑的铭文（牧师马丁·尼莫拉的忏悔)诗发人深省。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;br&gt;&#xA;&lt;p&gt;纳粹杀共产党时，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我没有出声&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;——因为我不是共产党员；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;接着他们迫害犹太人，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我没有出声&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;——因为我不是犹太人；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;然后他们杀工会成员，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我没有出声&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;——因为我不是工会成员；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;后来他们迫害天主教徒，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我没有出声&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;——因为我是新教徒；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最后当他们开始对付我的时候，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;已经没有人能站出来为我发声了。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>雕刀</title>
      <link>http://localhost:1313/2020/%E9%9B%95%E5%88%80/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2020/%E9%9B%95%E5%88%80/</guid>
      <description>&lt;p&gt;纵然 你已去远&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;想此刻又已隔了几重山&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我依然停顿在水流的中央&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;努力回溯 那刚刚过去的时光&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;想你从千里之遥奔赴到我的身边&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;原也只为了这一刻的低徊和缱绻&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从云到雾到雨露 最后汇成流泉&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;也不过只是为了想要这世界知道&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;反复与坚持之后&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;柔水终成雕刀&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;注：席慕容的一首诗歌，非常喜欢，尤其是最后三句。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>租房注意事项</title>
      <link>http://localhost:1313/2020/life-skills-notes-on-renting/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2020/life-skills-notes-on-renting/</guid>
      <description>&lt;p&gt;租房是现在和未来几年逃不开的话题，这里总结租房时要注意的事情&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;找房子&#34;&gt;找房子&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;可以通过熟人、网络、小区广告等了解情况，节省费用，但耗时耗力。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;找中介是可以的，但要找正规中介，别被坑&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;可以找知名的互联网租房平台，但一定要看房&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;一次性只有很小的可能找到心仪的房子，可以先短租一段时间，利用这段时间不断走访和看房，最终挑选自己喜欢的房子&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;租房有时会花费很长时间，不要等到上一个房子快到期的时候才招。一般至少提前2周左右开始找房&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;最好选择和同学或者熟人合租。如果是和不认识的人合租，一定要互相留下身份证复印件和联系电话&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;自己租房的要查看所租房子的产权证、房东的身份证明等。如果是与中介签订出租合同，要查看中介机构与房东的委托代理协议，了解中介机构的代理时间&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;法律上，二房东如果将租赁的房屋转租，必须要经过原房东的同意，否则无效。因此租房者可以要求查看二房东与原房东所签订的租赁合同。此外，转租合同的终止日期不得超过原租赁合同规定的终止日期，否则租房者会承担比较大的风险&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;看房子&#34;&gt;看房子&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;房子不要靠近繁忙的马路，隔音不好的话影响睡眠质量&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;选择采光和通风比较好的房子&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;周边生活配套设施要齐全方便，如菜市场、超市、公共交通、快递点、就医条件等等&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;应检查屋内家具、电器、门窗、阀门等是否老化或损坏，所有的物品列清单并和房东商量好损坏赔偿细节，并写入租房合同中。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;不能使用的物品或者使用过程中损坏，可以要求房东维修，如果房东承诺变更，有必要在合同中说明。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;物业交验应作为合同的附件：如果通过中介租的房，交接时中介公司会提供一张物业清单作为合同附件且注明损坏程度。而如果是自己租房，需要记录水、电、气三表的具体数值、内部电器的使用情况、业主暂存物品的状况等，并作为合同附件一一说明。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;房屋交接完后尽快更换锁芯，正式入住后，如果碰到设施正常使用中出现故障等情况，应当第一时间找房东或中介。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;水电、物业、取暖、卫生等费用都要实现商量好并写进合同，电表、水表的初始计数要记录&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;确认房东对房子的所有权，要求查看其身份证、房产证&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;押金支付要慎重，一般是一个月&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;商量好付房租的周期，年付、季付或月付，对自己来讲，越短越好&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;询问周围邻居，不要有太吵闹或不易相处的&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>总有些美好的事情发生</title>
      <link>http://localhost:1313/2020/%E6%80%BB%E6%9C%89%E4%BA%9B%E7%BE%8E%E5%A5%BD%E7%9A%84%E4%BA%8B%E6%83%85%E5%8F%91%E7%94%9F/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2020/%E6%80%BB%E6%9C%89%E4%BA%9B%E7%BE%8E%E5%A5%BD%E7%9A%84%E4%BA%8B%E6%83%85%E5%8F%91%E7%94%9F/</guid>
      <description>&lt;p&gt;总有些美好的事情发生&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有些美好的人活着&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;哪怕我不曾遇见&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;哪怕不发生在我身上&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这样的事啊&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;只想一想，就不孤独&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>然后，我就一个人了</title>
      <link>http://localhost:1313/2019/%E7%84%B6%E5%90%8E%E6%88%91%E5%B0%B1%E4%B8%80%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E4%BA%86/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2019/%E7%84%B6%E5%90%8E%E6%88%91%E5%B0%B1%E4%B8%80%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E4%BA%86/</guid>
      <description>&lt;p&gt;2019.10.24&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从社交平台看到有人分享的山本文绪关于一个人生活的描写，起了兴趣，遂决定读一读。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;山本文绪笔下一个人的生活：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;我很喜欢一个人在家喝酒。先把房间打扫干净，再准备好新洗过的浴巾和睡衣泡个热水澡，认真地洗干净头发和身体，一身清爽后悠闲地看着电视，喝着冰镇的酒，这是我现在生活里最放松的时间。不管喝多少，心情都绝不会悲伤或寂寞。只是非常坦诚、单纯地感觉到幸福。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;一个人逛街，一个人吃饭，一个人旅行，一个人做很多事。一个人的日子固然寂寞，但更多时候是因寂寞而快乐。极致的幸福，存在于孤独的深海。在这样日复一日的生活里，我逐渐与自己达成和解。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;我讨厌和人抱怨，那会让我觉得很悲哀。我想要没有怨言地生活下去。为此还是一个人好，因为我不会和自己抱怨。对自己严厉还是温柔，都是我的自由。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;一直都是一个人，也就更擅长取悦自己。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;有份工作，朋友不多但有几个亲密的，没有特别大的烦恼，房租、饭钱还有买酒的钱暂时还不用担心，我真的觉得多幸福啊。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;消耗体力也好，花费金钱也罢，我都要找回我的&amp;quot;没有理由就是开心&amp;quot;。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;真自由啊，什么都可以做，哪儿都能去，想到这儿我就高兴得一塌糊涂。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;电视是没有干劲时绝好的避难所。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;所谓恋爱咨询，并非只有好朋友才行，谁都可以胜任，聊过之后能振奋精神的才是最棒。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;一个人工作，一个人看书，一个人吃饭，一个人看着电视乐，一个人睡觉。感觉寂寞难耐的，定会找个人同住吧。但我并没觉得寂寞难耐。要说难耐的，反倒是想一个人的时候无法一个人。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;满满的满满的我。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;2019.11.26&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;花了一个月，终于看完了，没有记录多少句子，但很喜欢山本文献笔下一个人的生活，打算重新看一遍。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>信仰</title>
      <link>http://localhost:1313/2019/%E4%BF%A1%E4%BB%B0/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2019/%E4%BF%A1%E4%BB%B0/</guid>
      <description>&lt;p&gt;15年思修课的作业，央视纪录片&lt;a href=&#34;https://movie.douban.com/subject/20266562/&#34;&gt;《信仰》&lt;/a&gt;的观后感&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;视频地址：&lt;a href=&#34;http://tv.cntv.cn/videoset/C38054&#34;&gt;http://tv.cntv.cn/videoset/C38054&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;p&gt;看完《信仰》视频后，我久久不能平静，无数人的浴血奋斗，百年的风霜雨雪，在中国人民寻求民族独立和现代化的道路上，信仰展现了它无与伦比的魅力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;“磊落奇才唱大同，龙津水浅借潜龙。愿消天下苍生苦，尽入尧云舜日中。我无法想象26岁的澎湃如何写出这样的句子，每个动乱的年代都有奇才涌现，或许澎湃就是那个年代的弄潮儿。一个大地主，却宣称“我即贫民”，他的心已不再彭家那高高的院墙里，他在为积弱的中国考虑，从叛逆制度开始，财富名利在澎湃眼里已成为一个笑话。而面对各式各样的主义，寻找一个正确的作为信仰并藉此以拯救中国是何等不易，徘徊彷徨的中国人民最终遇到了共产主义，在这个信仰缺失的年代，也许我们无法体会那种找到信仰的激动，但不论怎样那都是我们为之努力的目标。而烧毁了那些契约，在有了信仰的澎湃眼中，不过是再正常不过的一件事情了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;“天下从此不能有皇帝”，澎湃看的是如此的清楚只有推翻千年的封建王朝，中国才有希望，他那坚定的眼神，激昂的演讲深深感染了我，他的生命已在最美的年华里绽放出了最耀眼的光芒，回过头来想想现在的我们，跨越了百年时空的同龄人们到底领先了我们多少啊，想起网上流传的一段话：一想到未来就在你们这群上课睡觉扣手机，考试前才拼命天天担心挂科的人手里面，我的心就一阵抽搐。原话可能不少，但都记不得了，总之就是说以我们现在的状态，未来真的堪忧。彭伊娜的话给了我启发，一群关注国家与民族未来的年轻人，在寻找与践行信仰的道路上，是甘愿放弃自己所有的其他一切的。永不背叛自己的信仰，能找到信仰是多么难的事，坚守信仰便是一生的准则。背叛信仰不就是背叛自己的心吗，我一直无法理解，在背叛自己的心之后人们是如何继续活下去的。方志敏说那样的人“是猪，是狗，是畜生，是猪狗畜生不如的东西”，多么畅快淋漓的一句话，是啊，好不容易找到了信仰，再背叛，那脊梁，还能挺直吗？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;飞夺泸定桥，这是很小的时候就学的一篇课文，24小时240公里的奔袭，途中还面对国民党部队的围追堵截，到达之后又焕发强大的战斗力飞夺泸定桥，怎么看怎么像一个奇迹，然而这确确实实被红军办到了，重走长征路，走的不仅仅是240公里的路途，更是当年红军坚定不移的信念，两个不同的历史空间，两种不同的生命力量，我们究竟差在了哪里。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;陈树湘说：“誓为苏维埃流尽最后一滴血”，老人诉说那个惨烈的故事时，我真的震惊了，断肠，这是怎样一种悲壮而崇高的选择，那又是怎样一种痛苦，他真的，为苏维埃流尽了最后一滴血。“此去泉台招旧部，旌旗十万斩阎罗”，陈毅的信仰真是令人难以想象的自觉与豪迈，也许，这正是为什么红军和共产党最后能够胜利的原因。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;两个月，一千多公里的路程，青年们追求信仰的决心任谁都无法阻挡，真的很羡慕啊，拥有信仰是一件多么幸福的事情。《为人民服务》这篇文章也是学过的，张思德一个普通的共产党人，还是一个青年，在为信仰付出的路上，露出的那动情的笑容也许说明了什么。没有实践的信仰是空想，文水县，15岁的刘胡兰牺牲的地方，我甚至连续两年去那里游玩，这个年龄甚至比我们还小的女孩，面对生死却拥有比我们更为坚定的决心，这一切只在于她有一个坚定的信仰，放弃生命所坚守的，是她觉得真正值得的付出的，共产党给人民带来了好处，便值得人民去坚守。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;小萝卜头，白公馆，渣滓洞，这些从小耳熟能详的名词，代表的是一段黑暗的历史，而那面染血的红旗，代表的是狱中的共产党人对新中国这个当时大家为之奋斗的理想的美好期望，他们离见证理想实现只有一步之遥，这一步，却是天堑之别，他们值得我们铭记。镰刀铁锤，苏维埃，民族解放，新中国，五星红旗，这些在实践中化为一个个具体目标的信仰，无数人为之付出，信仰让人们凝聚。为信仰而奋斗，就是为未来而奋斗。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;回国是不需要理由的，不回国才需要理由，一封致全美中国留学生的公开信，正是那些漂泊海外求学的的学子们信仰的体现，26岁的朱光亚毅然回国给了我们很大的震撼，尤其是现在无数出国留学的学子们走出去就不回来，朱光亚无疑树立了一面旗帜，中华民族仍然走在屹立世界民族之林的路上，中国现在面临的机遇与挑战丝毫不逊于当初，祖国需要这些精英们。还记得当初看到鸟巢的震撼，联想当年中国的钢产量，像孟泰一样钢铁工人们的不懈努力才造就了一个产钢的奇迹，这种钢铁精神也是新中国成立后信仰信仰新的体现，同时，和孟泰一起的劳动模范们所绽放的新的激情和信仰，正是用劳动创造一个美好的未来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;抗美援朝，还处于襁褓中的新中国用信仰赢得了与世界头号强国美国这场力量悬殊的较量，11万的烈士，他们的生命是为自己的祖国付出的，是为保卫家乡的人民付出的，不管身前什么身份，都是为了同一个信仰，那就是自强不屈地建设和保卫新中国。信仰是一团火，一滴水，张秉贵，这个普通的劳动人民，一手绝活，带给了人民温馨甜蜜和快乐，他让我想起了冯骥才笔下天津那些一手绝活的人们，快乐，幸福，这是底层民众唯一的追求，心中一团火，劳动才能创造价值，放射出灿烂的光华，劳动，是信仰最朴实的实现形式。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;雷锋，这个名字真的很小就如雷贯耳，小学品德课关于雷锋事迹的描述，影响了我们这么多年，出差一千里，好事做了一火车，雷锋是我们乐于助人品德额启蒙者，正是他让我们懂得了奉献，用信仰去净化，用奉献去呵护，用执着去努力，我们要努力成长为雷锋式的一滴水。那些艰苦创业的信仰，拿下大庆的铁人，林县的红旗渠，这些信仰，是建设社会主义的坚定信仰，是改善自己生活的坚定信仰。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;信仰是一种力量，一种使生命焕发光彩，促使自己不断进步的力量，千千万万这样的力量组合起来，便是祖国进步的源头。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>汉谟拉比法典</title>
      <link>http://localhost:1313/2019/%E6%B1%89%E8%B0%9F%E6%8B%89%E6%AF%94%E6%B3%95%E5%85%B8/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2019/%E6%B1%89%E8%B0%9F%E6%8B%89%E6%AF%94%E6%B3%95%E5%85%B8/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这篇读书笔记同样属于思修课的作业，写于2015年1月。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;拿起《汉谟拉比法典》，静静品读三千七百年前的光明与黑暗，这部刻印在黑色玄武岩柱上的最古老最完整的法典，映射了人类所潜藏的最原始的欲望。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在古巴比伦国王汉莫拉比统治时期，两河流域的君主制经过长期的斗争得以确立，为巩固奴隶主政权颁布的《法典》，涉及刑事、民事、贸易、婚姻、继承、审判等方面，人性的明亮与晦暗表现的及其透彻。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;法律的严密性值得称著，“失物买卖案”提到失主、买主与卖主之间的利益纷争，考虑到了多方面可能出现的情况并对症下药，较为有效德避免了钻法律空子现象的出现。法典还体现了强烈的证据意识，一方面，在处理案件时，如出现控告或出庭作证等问题时，需要经过严格证实，否则将被判诬告或伪证反告；另一方面，当出现经济纠纷时，如一方既无人证又无文约，那么他将白白丧失许多东西，甚至生命。通过法律的约束或者说间接统治，增强了人们的证据意识，促进了社会和谐，巩固了奴隶统治。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;法典同样显现了伦理的光辉。首先，法典点出了百善之首——孝的重要性，当然，“如果儿子打了他的父亲，应割掉他的手”。种种刑罚，是对忤逆者的无言的控诉。在世界的每一个角落，穿越时间的长河，百善孝为先始终是人类的坚守。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;法典中的内容同样较多的解释了“责任”这个词的含义。从“放水灌溉致冲坏邻田”，到“职业人员从业问题”，再到立法明确的租赁关系，无不宣讲“何人应向何人负责任的”的道理。而明确责任后的双方，争斗发生的可能性将大大减小，，有利于营造良好的气氛。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;私有财产神圣不可侵犯是现在的共识，而今，在看到《汉谟拉比法典》中有关私有财产的条文后，不禁感叹古巴比伦人民的智慧和眼光。“如果一个人破宅而入，那么应该在那豁口处将他处死，再把他吊起来。”这样严酷的法律用来保护私有财产，文明与野蛮交织，反应的是人类的进步。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;法典固然亮点多多，但毕竟是三千年前的法律，在特定的历史背景下，他无疑也保存了一些古老的传统，这些恰恰是令人诟病的地方。其中，最令人惊讶的是它的复仇原则——“以牙还牙，以眼还眼”。地位同等的两人，如一方给另一方制造了伤害，则他本身亦应接受同等伤害，毫无借口可言。更甚的是，当两者地位不同时，奴隶主施加在奴隶身上的伤害时，那么用钱可以解决一切问题，这虽然时奴隶社会必然出现的现象，然而在现代同样能看到类似的影子。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;现代人追求科学，然而在古代，神灵似乎就是当时的“科学”。在处理“控告别人犯巫术罪”和“不贞嫌疑”时，其采取神罚手段，要求把嫌疑人浸到河里，让河神证明其清白。再者，提到“抢劫无患投资”或“租牛被神击而死”问题时，当事人只要对神发誓就没有责任了。从个人角度讲，法典将判决案件交由神来解决或对神起誓就了事，似乎太过儿戏。这也反应了古巴比伦王国法律还存在严重的缺失，不过我想，对于信奉神灵的古巴比伦人，对神发誓也许代表的意味并不那么简单，更像是一种心灵上的约束。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而法典中同样有许多歧视妇女的条文，虽然早知道那时候不论东西方妇女地位都不高，但这样不平等的刑罚还是让人出乎意料。“如果歹徒在卖酒妇的店里聚集，而她没有抓住那些歹徒…….将被处死”。毫无原则，一点不考虑事实，一个妇女怎么能制服凶悍的歹徒，更何况还是聚集的，由此可见法典的苛刻与不公。关于一夫多妻，法典也同样以明文认同了这种行为并作出规定。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但需要正视的是，法典对妇女权益也有一些保护，即有些并不那么严苛，如一个人被俘，其妻子可根据家中是否有粮食来规定自身的行为。还有的条目中规定，若一个人的妻子得了皮肤病，他可以再娶但须供养患病的妻子，若是她要离去，则他得同意并全数偿还嫁妆。相比于中国古代确实已经好多了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;作为一部有着特殊意义产生于特殊时代的法典，它不可避免产生一些局限性，但它的价值也不容忽视，后世那么多法律，或多或少都看到了它的影子，这在于它的地位——世界上现存的古代第一部比较完整的成文法典。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从《汉谟拉比法典》真的能学到好多，无论过去，现在，还是未来。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>罪与罚</title>
      <link>http://localhost:1313/2019/%E7%BD%AA%E4%B8%8E%E7%BD%9A/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2019/%E7%BD%AA%E4%B8%8E%E7%BD%9A/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这篇读书笔记其实写于2015年1月，属于思修课的作业，今天整理文档的时候看到了，记录在此。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《罪与罚》这部小说以主人公拉斯柯尔尼科夫犯罪及犯罪后受到良心和道德惩罚为主线，描绘了那些走投无路的俄国城市贫民，暗无天日的彼得堡，眼睛被打得发青的妓女，污浊的河水中挣扎着的投河自尽的女工，穷困潦倒的小公务员被马车撞倒在街头，发疯的女人带着孩子沿街乞讨……与此同时，高利贷老太婆瞪着凶狠的眼睛，要榨干穷人的最后一滴血汗，满身铜臭的市侩不惜用诱骗、诬陷的手段残害“小人物”，以达到利己的目的，而荒淫无度的贵族地主为满足自己的兽欲，不断干出令人发指的勾当……在感受到作者同情和激愤的同时，彼得堡的黑暗、赤贫、绝望和污浊一起无情地展现出来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;拉斯柯尔尼科夫具有双重人格：他是一个心地善良、乐于助人的穷大学生，一个有天赋、有正义感的青年，但同时他的性格阴郁、孤僻，“有时甚至冷漠无情、麻木不仁到了毫无人性的地步”，为了证明自己是个“不平凡的人”，竟然去行凶杀人，“在他身上似乎有两种截然不同的性格在交替变化”。正是这双重人格之间的激烈冲突，使他不断地动摇在对自己关于“平凡的人”与“不平凡的人”的观点的肯定与否定之间。对于拉斯柯尔尼科夫来说，如果甘愿做逆来顺受的“平凡的人”，那么等待他的是马尔美拉陀夫的悲惨结局，如果去做一个不顾一切道德准则的“人类主宰者”，那就会与为非作歹的卑鄙之徒卢仁和斯维德里加伊洛夫同流合污。他的人格中的主导面最终在白热化的搏斗中占了优势，并推动他最后否定自己的“理论”，向索尼娅靠拢。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这是一个简单的故事，并没有轩然大波的追逐场面或者华丽的镜头，更多的则是人物的语言和内心表达。很显然，托斯陀耶夫斯基想讨论的是精神层面的犯罪与救赎。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;杀人，是一个很简单的词汇，非常的普通，不仅在语言上，甚至是在真实世界中，这并非悚然听闻。的确，对于当今这个和平而发展的年代，出现死伤是人们最不愿意看到的，也是不得不面对的。但问题并不在于死了人，因为如果因为天灾而死或者自然死亡，人们怀有的是悲痛与惋惜之情。因为人们不知道自己并非真的很强大，至少在肉体上，我们是渺小的。但如果是因为一场谋杀或者是恐怖袭击而产生了伤亡，那么人们在拥有悲痛与惋惜以外，更多的还有恐惧。因为这竟然是同一个种族，同一种生物内的互相残杀，倘若是在大自然，这种现象的原因归结起来也不过只有几条：食物缺失，争求配偶等，可是对于人类，这必需上升到道德层面：人杀人，究竟为了什么？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这或许也是主人公拉斯科尔尼科夫想知道答案的问题。在他看来，拿破仑为了领土而展开战争，导致血流成河，他是杀人犯，但最终却当上了皇帝，即使是被流放，也是以一个战俘的身份去服苦役。后人大都对他表示敬仰，但他却是一个杀人犯，应该说是杀了许多人的杀人犯。但问题在于他为什么没被逮捕呢？拉斯科尔尼科夫很迷惑，他甚至认为那样的杀人对某些非凡的家伙来说是随心所欲，而且是不受谴责的。于是他也自认为是一个不平凡的人，用斧头砍死了一个放高利贷的老太婆。尽管这个老婆子是那么的邪恶，狡猾，危害他人，但是事实是拉斯科尔尼科夫杀了人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;于是，拉斯科尔尼科夫并未从迷惑中解脱，他没有找到答案，反而在灵魂上不停地残害自己，他在受到惩罚，一种自我惩罚，有良心的人，如果意识到自己的错误，他就会感到痛苦，这就是对他的惩罚——苦役以外的惩罚。拉斯科利尼科夫是有良心的，虽然他杀的老太婆十恶不赦，应该死，但他仍然会痛苦，这边是对他最残忍的惩罚。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;某部小说说过：“人一生只能杀一次人，那就是自己，倘若杀死了别人，那么你永远无法得到安息。”我不知道这对不对，有没有根据，但至少可以说它传达了一条信息：无论为了什么而导致的人杀人都是无法原谅的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;回过头来看看眼下这个世界，每天都在不停地死人，这并不可怕，可以说这只是命运，是一种常态，要哪一天全世界没有一个人死，那就太见鬼了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而对于人为的杀害也并非每一样都是可怕的，因为找到了其根源，我们就可以阻止它，避免一场屠杀。就像恐怖袭击，有的为了复仇，有的是为了引起骚乱，这一切都可以避免，而最最可怕的杀人则是那种找不到任何根源或者是由于精神层面的紊乱而导致的犯罪，比如以杀人为乐的家伙，亦或者像拉斯科尔尼科夫这样的人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;2013年4月,上海复旦大学医学院研究生黄洋遭他人投毒后死亡,犯罪嫌疑人为被害人室友林森浩，林森浩在生活中是个很优秀的人，以至于事发后周围的人都不愿相信这一事实。还有美国时常发生的校园枪击案，有些甚至没有任何动机，丹麦的一起恶性爆炸枪击事件，“独狼”布雷维克竟对自己犯下的罪行没有丝毫的忏悔，他甚至说像他这样的“独狼”还有很多。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;于是，恐怖袭击已算不上什么，而个人无预兆犯罪却成为了对人类社会有着巨大的威胁的定时炸弹。你能想象有一天你的朋友突然用枪指着你什么都不说一句然后扣下了扳机？很难，但却十分有可能。这一种犯罪类型由多方面因素组成，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;但不管有多少因素，当人的道德底线被击溃时，便什么事都干得出。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;“一生只能杀一个人，那就是自己。”这不是鼓励自杀，而是警示那些潜在的威胁。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>我还是喜欢你</title>
      <link>http://localhost:1313/2019/i-still-love-you/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2019/i-still-love-you/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像风走了八千里，不问归期。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像日月轮回交替，不理朝夕。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像云漂泊九万里，不曾歇息。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像星辰砸向大地，至死而已。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像日光洒满天地，温柔惬意。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像风吹在心里，酥酥靡靡。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像雨洒落在热带与极地，不远万里。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像鲸沉于海底温柔呼吸，痴极嗔极。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像等了多年的老城门，茕茕孑立。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像鲸鱼缺氧于六千四百米的深海，乐此不疲。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像臣民等待王朝复辟，遥遥无期。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，柳动蝉鸣，日落潮汐，不能自己。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像云漂泊九万里，不曾歇息。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像太阳升了落去，无论朝夕。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像星辰奔波亿万年黑夜，不诉怨语。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像春雨洒落八百里，淅淅沥沥。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像春草染绿山脊，不容置疑。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像泼妇骂街，不讲理。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像雨落连夜翠琼滴，娟娟不惜。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像梅雨时节的落雨，延绵无期。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像炊烟袅袅几许，棠梨煎雪又落雨。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像飞鸟眷恋海鱼，去留难定，不知所以。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像聒噪的秘密，千言万语。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像庭院那株海棠落了又开，周而复始。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像日月轮流交替，不理朝夕。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像层云凝成片语，点点滴滴。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像夜空中星辰闪烁，霓虹迷离。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像风中簌簌飘落的桂叶，辗落成泥。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像雨滴落在绿苔红泥，柔软散去。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像星光坠入眼眸里，一眼万里。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像钗头凤阁下最后一笔，相思成疾。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像春宵红帐入梦无息，犹恐念起。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像凹凸绊住滂沱大雨，入渠几许。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像云烟缱绻成蛟绡骤雨，温柔暴烈全给你。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像飘零太久的僧侣，百难皈依。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像春日绿叶夏日阳光，都不如你。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像断崖卷起千堆雪，岁岁如夕。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像满天流星坠地，烟花肆意。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像海浪一次次拥抱礁石，竭尽全力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像鱼儿顺着洋流回到故地，不期而遇。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像风缠绕在耳畔的低语，心动不已。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像咿咿呀呀学语的孩童，词不达意。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像雨中子规的鸣啭，不如归去。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像梦里情不自禁的呓语，全都是你。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像盛装等候一场十年的假期，情不知所以。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像思念如江河东逝，马不停蹄。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像悬崖变平地再生出整片森林，你在树荫里。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像黄花堆积满地，故人万里。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像是如鲠在喉，甘之如饴。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像沧海变换桑田，斗转星移。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像老故事里的泛黄桥段，半聋半哑，失了声息。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像星辰奔波亿万年黑夜，不诉怨语。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像旧城里的老折子戏，温言软语。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像霸王别了虞姬，情非得已。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像孤星落月，不忍相弃。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像清寂梨花，逐风而去。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像红豆黯淡，相思成疾。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像春燕剪雨，不顾湿衣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像沙起千丈荒漠里，无人问起。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像雨落湖心惊联谊，廖无声息。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像酒藏曲巷阡陌里，难掩心迹。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像乐起心间弦声里，宫商角徵羽。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像少林寺的青灯古佛，不愿渡己。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像鹿隐于深林茕茕孑立，怯极望极。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像饮鸩止渴般痴迷，药石无医。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像雨从天坠七万米，不惧成泥。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像日光倾城，春风十里。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像桑移沧海，橘植北地，不合时宜。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，像千里戎马走单骑，八方为敌。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我还是很喜欢你，老了杜若，败了荼蘼。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>废名田园小说</title>
      <link>http://localhost:1313/2019/%E5%BA%9F%E5%90%8D%E7%94%B0%E5%9B%AD%E5%B0%8F%E8%AF%B4/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2019/%E5%BA%9F%E5%90%8D%E7%94%B0%E5%9B%AD%E5%B0%8F%E8%AF%B4/</guid>
      <description>&lt;p&gt;读完《老舍幽默小说》后不过瘾，但又想读轻松点的，遂又找了同系列的《废名田园小说》。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;废名（1901-1967），原名冯文炳，中国现代文坛著名作家，其小说以“散文化”闻名，新文艺的《废名田园小说》节选了他的部分短篇小说，可供鉴赏。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;首篇《柚子》出自废名的第一本短篇小说集《竹林的故事》，描写的是作者与姨妈家的女儿柚子的故事。全文层次分明的分为两部分，第一部分童年的生活充满了天真烂漫，有些语句也极有意思，比如写高兴写作“喜得做猪崽叫”，令人印象深刻。作者节选了了童年一些比较有代表性的事件，从播窟眼钱（我们那边叫做“打宝”）到吃饴糖，从“我”折了杜鹃花给柚子到柚子把“我”最爱的菜心让给“我”吃，期间亦有打水草与夏日晚间嬉乐的场景，正如后来作者妻子的评价，“做孩子的时候太亲密狠了”。此童年确实 的无忧且快乐，却也更显得长大之后的境遇令人悲伤。作者与柚子或许没变，但这世间的发展却是由不得人，终究是有缘无份罢了，但作者未写自己的悲伤，写的是满心的思念，重相见时的无言以及再别离的无可奈何，这又比直写心中的悲伤情感更触动人心。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;那些生命中曾经出现过的人啊，总有一天要离去，这人生，终究是要自己走下去。世事的变化往往出人意料，哪有称人心意，不过挣扎着生存罢了。把那些美好的会议，统统都藏在心底吧。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从《柚子》一篇来看，结果是不致令人失望的。迥异于老舍的幽默讽刺，废名的文章读起来较为平缓，仿佛只是将身边的琐事娓娓道来，这也正是我选这本书的初衷。只是故事中还带着一股淡淡的哀愁，许是对人世的感伤，亦或者对时过境迁的感叹，但也更添了一分魅力。文章里决看不出时代的风云变幻，若非文末的落款，便称是当下的作品，也是有人信的，与同时代其它作者像老舍，鲁迅等人相比，可以说是少见了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;《浣衣母》一文别具特色，初看完是不懂的，只觉得作为洗衣妇的李妈心地善良，由此赢得了旁人的尊敬与帮助，整体充斥着乡间美好的风俗人情，反映出了人性的光辉，只是对李妈驼背的姑娘的死略微悲伤，李妈的姑娘同样是个善良的人，也得到了别人友好的回应，但早逝总是令人感伤的。故事的结局就不懂了，也不知因为什么，大家突然的对李妈失了尊敬，一切变得冷漠起来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;直到读了&lt;a href=&#34;https://wenku.baidu.com/view/6c2f556d561252d380eb6ecb.html&#34;&gt;《浣衣母》：圣母的悲哀&lt;/a&gt;这一份书评，才算是略微懂了，但究竟如何，又是见仁见智。李妈以她仁慈的光辉普照了其他人，小孩子喜欢她，她口袋里常装着糖，姑娘们也把李妈这里当成了欢乐的地方，下河洗衣服，在李妈这里歇息一会儿，受到李妈母亲般的呵护，连卖柴的乡下人，守城的士兵也受了李妈的照拂，乡下人给李妈送来新鲜的蔬菜，士兵给李妈挑来几担柴禾，以报李妈好意。李妈家是城门前的茅屋，背后是城墙，左是沙滩，又是通到城门的大路，前面是小河，河两岸连着石桥，孩子们在沙滩玩耍，姑娘们在小河边洗衣妇，桥下的树荫和李妈家门前由着过往的人歇息。这独特的地理位置，李妈宽大仁慈的胸怀，和着清贫的生活一同造成了李妈高大的形象，家境艰难而矢志守节符合了人们对贤良女性的想象，所以人们对她尊敬。但李妈的宽厚与诚心是无所求的，大家的尊敬却有所求，当李妈最后想同那个比她大儿子大四岁的中年汉子一起过活，这建立在大家心中的贤良形象就有了破损，于是都变得疏离与冷漠了。我之前所见的的美好的民俗风情不过一张纸罢了，其中包含着的狭隘一如既往透露着悲伤。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>老舍幽默小说</title>
      <link>http://localhost:1313/2019/%E8%80%81%E8%88%8D%E5%B9%BD%E9%BB%98%E5%B0%8F%E8%AF%B4/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2019/%E8%80%81%E8%88%8D%E5%B9%BD%E9%BB%98%E5%B0%8F%E8%AF%B4/</guid>
      <description>&lt;p&gt;9月8日在图书馆闲逛，找到了新文艺的《老舍幽默小说》，同系列还有不少名家的小说集，但以幽默最爱，故先看老舍的作品，至昨日，经两周，终于看完，只得感叹一声：人生百态。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;老舍有多篇文章入选中小学课本，包括《猫》、《趵突泉》、《济南的春天》、《骆驼祥子》节选等，其中猫的顽皮可爱，济南的引人之处，祥子的悲惨一生，均令人印象深刻。《骆驼祥子》全本当年已读过，其它名著如《猫城记》和《四世同堂》则未曾涉猎，这次找到的《老舍幽默小说》，本是想着轻松的，却没想到，幽默之下，仍是一场场悲剧。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;小说集共包含二十一篇短篇小说或小小说，老舍先生用幽默的风格将每个形象都刻画的栩栩如生，反映了种种社会现状，有些直到现在依然具有讽刺意味。《狗之晨》写狗，我们却能从中看到那些欺软怕硬的人的形象，可悲又可怜。《同盟》则借写一段恋爱追求过程，告诉了我们真诚永远是最打动人心的品质。《马裤先生》是最为有名的一篇，以前应也在别处看过，通过描述在火车上遇到的一位穿马裤的旅客的令人厌恶的举止，描绘出了一个极为市侩的人物形象。书中收录的多篇小说都描写的是火车上的人物和场景，看起来老舍先生对此颇有感悟，《不远千里而来》描写了一个“王先生”在日军威胁北平之际挤上火车，南下济南的旅途，《番表》则是一个乘客费劲心思用各自手段买打折票的经历，《“火”车》一文是一群除夕占便宜的乘客演出的喜怒哀乐，尤其是最终火车着火的画面，历历在目，读着书却有看到电影慢镜头画面的感觉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;书中很多人物是讽刺的，却也是可怜的，有时候可怜会多于厌恶，陷于旧制度下的人很多都是跟不上时代发展，才演绎出了一场场令人啼笑皆非的情景。正如《有声电影》中的一大家子，愚傻，却愚傻的可怜。《抱孙》中的王老太太，因循守旧，不相信科学和医院，不仅导致了前后三个孩子夭折，最后还导致了儿媳妇也去世，这种情况下不仅不思己过，还将过错全部推给他人，倚老卖老，令人厌恶却无可奈何。《柳家大院》是最为令人心痛的一篇，小王的媳妇最终被硬生生虐待逼迫至死，没有一个人真正关心，人命啊，真是贱，老舍先生笔墨一向是幽默的，讽刺也通常是隐含的，这篇文章却锋利无比，直抒胸臆，字里行间透露着愤怒和无奈，反映的不仅仅是旧制度下女子地位的低下，还是人们陈腐的思想观念得不到解放，最终导致的一场人间悲剧。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有几篇是现在也毫不过时的，《善人》一文描写的汪太太，借着丈夫的钱，做着些不切实际的提议，伪装着善人，却从骨子里透露出恶心，伪善一词被演绎的淋漓尽致。《开市大吉》则描绘了一座医院借助种种歪门邪道手段营业的故事，像雇人排队，拖延治病流程，多开药，要挟，曲意逢迎不顾真实病情等，很多都能在现代看到影子，总之就是一切为了钱，其它的什么都不管。《买彩票》则充分反映了一件事：世上本无事，庸人自扰之。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当然，文章并不总是读来令人难受的，还是有几篇充斥着温馨的生活气息。《爱的小鬼》描绘了夫妻之间的日常，虽然也告诉我们夫妻之间信任最重要的道理，但读来是舒适的。《一天》则描写了老舍先生自己的一天，时间总是在浪费的不明不白，颇具同感。《当幽默变成油抹》描写的是孩子和大人的不同理解带来的趣事。但即使如此，这些轻松向的小说也总能让人读出些什么来。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;老舍先生描写人是入骨的，总是能三言两语间让一个人的形象跃立在我们眼前，借助市井小民的生活，往往能反映出整个社会的现状，读来确实令人收获良多。也正如序中所写：老舍先生爱以幽默的方式写悲剧。讽刺往往是冷眼旁观，幽默却并不赶尽杀绝，而是充满同情，这种写法是引人入胜的，是有趣的，也是我所喜欢的。也因此，愿意多读一些老舍先生的小说，故将老舍先生的主要作品整理如下，留待以后阅读。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;em&gt;注：《老舍幽默小说》中的短篇小说主要节选自以下几本短篇小说集。&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h4 id=&#34;附录1-老舍主要作品&#34;&gt;附录1 老舍主要作品&lt;/h4&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;长篇小说：《老张的哲学》《赵子曰》《二马》《猫城记》《离婚》《牛天赐传》《文博士》《骆驼祥子》《火葬》《四世同堂》《鼓书艺人》《我这一辈子》《正红旗下》（未完成）&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;中篇小说：《月牙儿》《阳光》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;短篇小说集：《赶集》《樱海集》《蛤藻集》《火车集》《贫血集》《集外》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;剧本：《茶馆》《龙须沟》《桃李春风》《大地龙蛇》《残雾》《神拳》&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;等&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h4 id=&#34;附录2-本书中的小说&#34;&gt;附录2 本书中的小说&lt;/h4&gt;&#xA;&lt;p&gt;按出自的短篇小说集分类&lt;/p&gt;&#xA;&lt;table&gt;&#xA;  &lt;thead&gt;&#xA;      &lt;tr&gt;&#xA;          &lt;th style=&#34;text-align: left&#34;&gt;《赶集》&lt;/th&gt;&#xA;          &lt;th style=&#34;text-align: left&#34;&gt;《樱海集》&lt;/th&gt;&#xA;          &lt;th style=&#34;text-align: left&#34;&gt;《火车集》&lt;/th&gt;&#xA;          &lt;th style=&#34;text-align: left&#34;&gt;《集外》&lt;/th&gt;&#xA;          &lt;th style=&#34;text-align: left&#34;&gt;其它&lt;/th&gt;&#xA;      &lt;/tr&gt;&#xA;  &lt;/thead&gt;&#xA;  &lt;tbody&gt;&#xA;      &lt;tr&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;热包子&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;善人&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;“火”车&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;旅行&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;一天&lt;/td&gt;&#xA;      &lt;/tr&gt;&#xA;      &lt;tr&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;爱的小鬼&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;柳屯的&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;狗之晨&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;当幽默变成油抹&lt;/td&gt;&#xA;      &lt;/tr&gt;&#xA;      &lt;tr&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;同盟&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;记懒人&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;买彩票&lt;/td&gt;&#xA;      &lt;/tr&gt;&#xA;      &lt;tr&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;马裤先生&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;不远千里而来&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;&lt;/td&gt;&#xA;      &lt;/tr&gt;&#xA;      &lt;tr&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;开市大吉&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;辞工&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;&lt;/td&gt;&#xA;      &lt;/tr&gt;&#xA;      &lt;tr&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;柳家大院&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;有声电影&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;&lt;/td&gt;&#xA;      &lt;/tr&gt;&#xA;      &lt;tr&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;抱孙&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;丁&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;&lt;/td&gt;&#xA;      &lt;/tr&gt;&#xA;      &lt;tr&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;番表&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;&lt;/td&gt;&#xA;      &lt;/tr&gt;&#xA;  &lt;/tbody&gt;&#xA;&lt;/table&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>一个人的朝圣</title>
      <link>http://localhost:1313/2019/%E4%B8%80%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E7%9A%84%E6%9C%9D%E5%9C%A3/</link>
      <pubDate>Thu, 29 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2019/%E4%B8%80%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E7%9A%84%E6%9C%9D%E5%9C%A3/</guid>
      <description>&lt;p&gt;1个人，87天，627英里。有关爱的回归、自我发现、日常生活的信念以及万物之美。当再次看到简介中的这段字，我终于明白了这本书的意义。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;哈罗德·弗莱，六十岁，在酿酒厂干了四十年销售代表后默默退休，没有升迁，既无朋友，也无敌人，退休时公司甚至连欢送会都没开。他跟隔阂很深的妻子住在英国的乡间，生活平静，夫妻疏离，日复一日。一天早晨，他收到一封信，来自二十年未见的老友奎妮。她患了癌症，写信告别。震惊、悲痛之下，哈罗德写了回信，在寄出的路上，他由奎妮想到了自己的人生，经过了一个又一个邮筒，越走越远，最后，他从英国最西南一路走到了最东北，横跨整个英格兰。87天，627英里，只凭一个信念：只要他走，老友就会活下去！这是哈罗德千里跋涉的故事。从他脚步迈开的那一刻起，与他六百多英里旅程并行的，是他穿越时光隧道的另一场旅行。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;现在，有多少人走着走着，身边就没有人了。当看到本书开篇中默默无闻的哈罗德时，仿佛看到了自己未来的样子，也因此，在哈罗德踏上这条旅途的时候，我无比期待未来的样子。实际上，当合上这本书，哈罗德这一路的分分秒秒，遇到的形形色色的人，都不断地浮现在脑海里。加油站的女孩，没有孩子的女人，远足的男人与他争吵的妻子，银发绅士，给哈罗德讲解癌症的医生，骑自行车的母亲，来自斯洛伐克的玛蒂娜，讨厌的里奇，小狗，以及经过的每一个城市和每个风景，在经历了这些之后，哈罗德才成功完成了蜕变。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;来自斯洛伐克的玛蒂娜和追随的朝圣者是两个重要节点。玛蒂娜对哈罗德的照顾与关心使哈罗德的旅途变得轻快起来，我们不提要对陌生人充满善意这种话，而是想说，一点支持对一个人有多重要。而追随的朝圣者们则完全打乱了哈罗德的旅途，把他脱下了深渊，尤其是里奇，将哈罗德的旅途当作了自己赚取资本夺回孩子的途径，雷克斯说哈罗德的旅途是一个过程，里奇也是，这不过不一样而已。虽然明白如此，但始终不喜欢里奇这种做法，做事不仅目的重要，过程一样重要。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这本书教会我的最重要的一件事是，学会爱和学会表达爱。在读完整个故事后，我发现所有的事情都是因为不会这两件事造成的，哈罗德童年没有得到爱，后来得到了莫琳，当他们有了孩子，哈罗德无法将自己的爱表达出来，也许不只这个原因，但戴维得了抑郁症并自杀应该有这方面的原因，他无法感受来自父母的爱。戴维的死造成了奎妮的离去，造成了莫琳的分居，哈罗德与莫琳分居20年情况没有改善，还是与哈罗德不会表达爱有关。哈罗德从旅途中逐渐打开自己心扉的过程，也是学会表达爱的过程，也因此，最后才能水到渠成和莫琳复归原初。学会爱很重要，学会表达爱更重要，人始终是社交生物，如今大家的孤独感日益严重，抑郁症患者数量增加，怕也是感受不到爱与支持吧。我也没有，不会爱，不会表达爱，也许应该慢慢学习了。不是有人说过吗，童年不幸福的人长大后对待自己的孩子有两种方式，一种是将自己童年遭受的对待重复一遍，一种是不让孩子受到自己受过的对待。幸福的童年治愈一生，不幸的童年用一生去弥补，若我以后有孩子，一定要教会他/她爱与表达爱。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;哈罗德的一路是一条自我发现之旅，不带手机，不开车，徒步经历这世界，这种心无旁骛的情况下，一个人才会回忆过去种种，才会思考，才能发现以前意识不到的问题。有了距离，莫琳也才发现了对哈罗德的爱从未改变。有时候，距离产生理解。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当哈罗德刚上路时，我们是不理解的，当哈罗德结束旅程时，我们觉得这趟旅程很有意义。我从中学到了爱与表达爱，但朝圣之旅是身体与心灵的双重蜕变之旅，也许以后再读这本书，会有不一样的感受。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>一禅小和尚</title>
      <link>http://localhost:1313/2019/%E4%B8%80%E7%A6%85%E5%B0%8F%E5%92%8C%E5%B0%9A/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2019/%E4%B8%80%E7%A6%85%E5%B0%8F%E5%92%8C%E5%B0%9A/</guid>
      <description>&lt;p&gt;其实我是对漫画没什么兴趣的，但是在微信读书看到小和尚的第一眼，就沉沦了进去，小和尚的形象仿佛能轻易击穿人的心房。故事中的小和尚同样如此，一禅与师父，以及周围善良淳朴的人们，他们的故事呈现了人性的美化与善良。也许，总有一天，也会有这么一个人出现在我的生命中，带给我温暖与力量。无论如何，小和尚让我知道，这个世界，总是美好的啊！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;B站有一禅的动漫，画风虽然变了，但一样好看。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;网易云也有一禅的电台，很惊喜。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>愿</title>
      <link>http://localhost:1313/2019/i-wish-you/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2019/i-wish-you/</guid>
      <description>&lt;p&gt;愿你三冬暖，愿你春不寒&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;愿你天黑有灯，下雨有伞&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;愿你一路上，有良人相伴&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;愿你所有快乐，无需假扮&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;愿你此生尽兴，赤诚良善&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;愿时光能缓，愿故人不散&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;愿有人陪你颠沛流离&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;愿你惦念的人能和你互道晚安&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;愿你独闯的日子里不觉得孤单&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;愿你余生所遇之人，都是好人&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;每个人都是这世上独一无二的风景，弥足珍贵的你&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;愿你在前行路上，在薄情的世界永不忘深情地活着&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;此生不忘初心&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>科学精神与人文素养</title>
      <link>http://localhost:1313/2019/%E7%A7%91%E5%AD%A6%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E4%B8%8E%E4%BA%BA%E6%96%87%E7%B4%A0%E5%85%BB/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2019/%E7%A7%91%E5%AD%A6%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E4%B8%8E%E4%BA%BA%E6%96%87%E7%B4%A0%E5%85%BB/</guid>
      <description>&lt;p&gt;该部分收集翟天临事件及其它学术不端案例&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;课程作业，简单的收集翟天临事件和一些其它的学术不端案例，做一些评价。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;1-案例&#34;&gt;1. 案例&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;11-翟天临事件&#34;&gt;1.1 翟天临事件&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;翟天临事件的发酵始于微博账号@PITD亚洲虐待博士组织在大年初三转发的一个知乎问答：为什么翟天临博士毕业了，但是却没有公开发表的论文。随后经舆论发酵，引起社会广泛关注，最终成为一个全民性的话题和学术不端的典型案例。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;该微博账号作为博士相关资讯聚集地，在2018年发现翟天临正在攻读博士后，随即对其关注，并持续追踪其论文及毕业事宜。2019年2月7日，该账号转发了知乎问答：为什么翟天临博士毕业了，但是却没有公开发表的论文。引起网友关注，时值翟天临出演完春晚节目，在2月8日的直播中，某网友问翟天临的博士论文能不能在知网搜到，翟天临回答：“知网是什么东西？”，由此引起强烈反响。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;经微博账号@ PITD亚洲虐待博士组织和知乎回答“为什么翟天临博士毕业了，但是却没有公开发表的论文”的持续关注，越来越多的证据被列举出来，最终，学术方面对其质疑归结为以下几点：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;翟天临就读于北京电影学院，该学院的博士毕业学位要求中包含：“博士生在学位论文答辩前，应公开发表至少2篇（其中1篇在国内核心刊物）由本人入学后独立撰写的学术论文”。而知乎提问者在知网未搜索到他的论文。随后公布的翟天临可公开检索到的文章包括两篇，其一为《如何用“下意识”让表演更加生动》，发表在综艺报，该报不属于学术期刊。另外一篇名为《谈电视剧〈白鹿原〉中“白孝文”的表演创作》，该文发表在《广电时评》，严格来讲，该刊物同样不属于核心期刊，甚至不属于学术期刊。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;《谈电视剧〈白鹿原〉中“白孝文”的表演创作》一文，全文不到3000字，知网查重超过40%，大段内容同黄山学院黄立华教授之前的论文重复，涉嫌严重抄袭。随后，报道显示翟天临的硕士学位论文也涉嫌抄袭。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;翟天临博士学历为非定向全日制，然而在翟天临读博期间频繁参加演戏、代言和综艺等社会活动。网友制作的翟天临读博工作日程时间线显示其根本没有时间做学术研究。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;2019年2月9日，即翟天临直播回答不知知网为何物次日，四川大学学术诚信与科学探索网将翟天临纳入“学术不端案例”公示栏（现已撤下，但网上有截图）。2019年2月16日，北京大学微博发布《关于招募翟天临为博士后的调查说明》，认定翟天临存在学术不端行为，并对翟天临及其合作导师进行处理。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;该事件引起包括北京日报、人民日报和人民网等在内诸多媒体报道关注，并最终引起教育部回应。教育部发言人表示：“调查不仅涉及到翟天临本人是否学术不端，也涉及到工作中的各种环节。教育部对学术不端坚持零容忍态度，绝不允许出现无视学术规矩、破坏学术规范、损害教育公平的行为，对于这件事而言，将坚持发现一起、核实一起、查处一起，绝不姑息。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;事后，受翟天临事件影响，各高校对毕业查重要求提高，各高校本年度毕业生受到进一步影响。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;12-韩春雨事件&#34;&gt;1.2 韩春雨事件&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;2016年5月2日，世界顶级学术刊物《自然·生物技术》刊发了河北科技大学副教授韩春雨相关研究论文。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;2016年8月，《自然-生物技术》发表声明称：已有若干研究者联系本刊，表示无法重复这项研究。并按要求令作者提交相关材料。一周后，韩春雨提交了更详细的材料。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;2016年10月10日，国内13位知名研究学者声明无法复现韩春雨实验结果。一直到2016年11月底，所有研究都显示无法复现其结果。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;2017年1月，韩春雨以该技术为核心的相关专利因材料不足被驳回。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;2018年8月31日晚，河北科技大学公布韩春雨团队撤稿论文的调查处理结果称，未发现韩春雨团队有主观造假情况。但认为撤稿论文已不再具备重新发表的基础，按规定已取消了韩春雨所获得的荣誉称号，终止了韩春雨团队承担的科研项目并收回了科研经费，收回了韩春雨团队所获校科研绩效奖励。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;该事件全过程韩春雨始终声称无法复现可能是因为实验人员所使用的细胞株被污染等细节问题。但事实依然令我们充满疑虑。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;13-李连生事件&#34;&gt;1.3 李连生事件&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;2007年年底，西安交大陈永江等六名教授在同校教授李连生的报奖推荐书中发现大量弄虚作假内容，向校领导口头反映情况。学校要求6人递交书面举报材料。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;2008年初，上述教授向学校提交书面意见。此后，他们向西安交大党委、纪委等多部门同时发出公开举报信，举报李连生造假。但遭到校方冷落。其后几位教授甚至被李连生以“侵犯名誉权”告上法庭。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;2010年3月，《焦点访谈》栏目以《没有结果的“学术成果”》为题介入对此事的报道，随后，校方做出反应，取消李连生的教授职务，并解除其教师聘用合同。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;2011年2月，科技部发布通告，撤销李连生所获2005年国家科学技术进步奖二等奖，收回奖励证书，追回奖金。但据教授们声称：李连生转身又成了合肥通用机械研究院的副总工程师，兼压缩机技术国家重点实验室副主任。这家研究院是压缩机领域很重要的研究机构，很多研究成果都要他们认定。近日听说，行业全国技术会议召开时，他还以副主席的身份坐在主席台上。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而在举报始末教授们录下的校方调解内容也令人深思。“现在高校学术腐败成风，你们不要大惊小怪。”“要不要李连生把一等奖的利益分给你们一些？”“这50多天，你们把校领导搞得日夜不安，你们是始作俑者。如果现在声明退出，还为时未晚。”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;2原因分析&#34;&gt;2.原因分析&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;21-外因&#34;&gt;2.1 外因&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;首先是相关制度还不够完善和合理。在翟天临事件中，额外引发的一个讨论是关于艺术类博士点设置的问题。一部分人认为，从西方学位体系惯例来看，国外的艺术专业一般硕士就到顶了。而国内则不合理，艺术类专业不仅开办博士点，而且还都是学术型的，翟天临所在北电的教学水平甚至都达不到学术型博士点的水平。实际上，纵观近些年出现的新专业，很多大学往往不顾办学水平盲目申报，最后带来的结果可想而知。另一方面，国内目前高校学生的毕业要求和老师的职称评定要求基本都是论文导向。这种导向可能还需要完善。同时还有一种情况，即某些高管或企业家到高校镀金的情况，这些人往往没有足够的时间和精力在学校进行研修，但偏偏依靠某种资源挂名获得学位和学历，对学术界氛围造成进一步的冲击，加剧了浮躁风气。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;部分学校因利益或名誉进行包庇，导致事态发展超出预料，违法学术道德者得不到足够惩罚。比较典型的是西交李连生事件中，学校为了名誉和资金申请对进行举报的六位教授进行压迫，而包庇学术道德违反者李连生，直到《焦点访谈》播出后才进行处理，而且到最后事件当事人李连生都未受到较大影响。公布的录音中展现出的学校管理层的价值观也令人难以置信，说明部分学校内部存在很大的问题。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;造假成本低。这两年学术不端事件屡发，每年总要有一两起引起社会关注，2017年韩春雨事件，2018年南京大学教授梁颖撤稿和涉嫌抄袭等行为曝光，2019年翟天临事件，这些都是引起强烈社会反响的事件，被处罚而不为人所知的，甚至未被发现的更多。很多情况下都是由于造假成本低，大家都秉持着那么多人，不一定能查到我的心态。学生为毕业粗制滥造的论文发中文期刊，由于当前学术现状查阅者较少，即使是英文期刊，在影响因子比较低的情况下，几乎不会有人去浪费时间、金钱和精力去复现，偶尔被人质疑，在未引起社会舆论的情况下学校往往淡化处理。作假成本低到难以想象，这也是为什么学术不端事件屡发的一个原因。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;还有一个重要的原因是从本科起的学风即不严谨。由于国内教育制度问题，大学之前学习压力较大，在上大学之后，缺少父母的管理，大学辅导员制度又存在一些问题，很多人往往沉迷其它事情，疏于学习。迟到、旷课、作业抄袭和考试抄袭等状况严重，在最重要的毕业设计中，甚至出现在网上买毕设的情况，偶有不愿同流合污者，也往往受到他人耻笑。这种氛围导致了学生往往不以抄袭为耻，养成了一种扭曲的价值观。在升入研究生阶段后，由这种价值观带来的学术不端行为也就不出人意料了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;以上现象的一种本质原因是现在处于一个快节奏、娱乐化的时代，即使大学校园本应是沉心做学术的地方，也难免受到浮躁社会风气的影响，最终导致了研究者的急功近利。而且，学术不端的现象以及这些原因也不是国内独有，世界上各国都存在，国外的学术不端现象爆发也比较频繁。这有待于全人类的共同进步和住房、医疗、教育、养老等基本社会资源问题的妥善解决。也许大家生存压力小一点，浮躁之风能压得住一点。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;22-内因&#34;&gt;2.2 内因&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;内因主要是研究者主体修养不高，价值观出现了问题。以金钱、权势、名利等为导向的社会价值观导致了人们普遍急功近利。论语讲，“道之以政，齐之以刑，民免而无耻。道之以德，齐之以礼，有耻且格。”政令与刑罚只能约束人们的行为，使人不敢犯事，何况现有法则还不完善。只有用道德和礼仪来规范，才能使人们从心底认同，从而从根源上避免。现在主要是在道德修养方面的教育不够，大学以前的教育，对这方面的重视程度不够，小学的思想品德和初高中的政治课并不受重视，而家长的受教育程度千差万别，难以引导青少年形成正确的三观。到了大学之后，由于专业的不同，这方面的教育进一步弱化，大学的政治课往往和个人修养方向偏离较远，然而这几年正是学生接触更广阔的世界，三观养成的核心时期，在这方面教育不受重视的情况下，因社会功利主义思潮影响，学生难以养成好的学术品格和修养，导致了进一步深造产生的违反学术规范的行为。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;学生对外在的诱惑也难以抵制。随着社会的进步，为了满足人们的精神生活需求，越来越多的产品被生产出来。比如大量的游戏、小说、电视剧等等，在现有科技产品（电脑、手机等）的帮助下，部分学生难以抵御它们的诱惑，从而投入大量时间和精力，导致学业荒废，在面临作业、考试等硬性要求时，匆忙补救，又再次无法抵御抄袭等手段的诱惑，从而走向不归之路。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在科研过程中，沉闷烦躁的文献阅读阶段，迟迟得不到可用数据的实验阶段，往往挑战着研究者的心理承受能力，一念之差，就很有可能做出篡改数据或抄袭的行为。而如果没有严谨踏实的态度，在写作和实验过程中又很有可能无意识地犯下各种错误，因此，行为习惯、态度和心理承受能力也是一个重要的影响因素。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;3坚守学术道德&#34;&gt;3.坚守学术道德&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;首先应该提高自身道德修养。受学校教育及耳濡目染，我们应养成面对学术不端事件的正确观念，在历来的学术不端事件中，总有人对违规者持支持态度，典型的如“现在社会普遍就是这样，所以这么做没错”，“别人都这么干，我这么干怎么了”这种思想，我们应清晰意识到此类观念的错误之处，养成正确的价值观，因意识对行动具有主观能动性，唯有在意识上保持正确，我们才可能拥有正确的行为。要积极进行个人良好修养的培育，研究生依然处于三观形成的重要时期，我们需要主动的学习中外文化中好的部分，去伪存真，提高个人修养，树立道德底线。中国传统文化中，对个人修养极为看重，士子求学，《大学》是必读经典，何谓大学，即大人之学，“大学之道，在明明德，在亲民，在至于至善。”在由学生向社会，由青年向成人转变的阶段，应明确良好的道德修养是怎样的，要能够弃恶从善，努力达到更高的道德境界，学生需要主动地学习，才能在面临是非时做出正确选择。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;其次，要培养细致认真的态度。在实验过程中，认真能够保证不会导致无意识的出错，而把出错的结果作为成果，在论文写作的过程中，认真则能保证文章逻辑的严密和行文的水平。当然，也需要能沉的下心，研究是一个长期的过程，即使短时间拿不出结果，也不应急躁，更不应去寻求旁门左道，从而违反学术道德和规范。而要沉下心就要我们有一个明确的目标，《大学》讲，“知至而后有定，定而后能静，静而后能安，安而后能虑，虑而后能得”，只有有一个明确的目标，才能沉得下心去做事，最终才能得到好的结果。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;还需要一些细节的行为，比如，拒绝买论文的行为，拒绝擅自使用别人的成果而不进行标注，大部分行为都由国家或学校进行了规范，我们要注意不要违反。而在一些不完善的地方，比如把别人的程序当作自己写的，孰知开源不等于抄袭，还有不要完全依赖导师，导师有指导的责任，但不能因此完全依赖导师。不能急功近利，研究生阶段培养的是研究的能力，即使短期出不了成果，也不应着急。有时候有学长学姐或导师的先期成果做参考，模仿的过程很容易有很大收获，但要注意尺度，不要无意识地将这些工作当作自己的工作，而且人在看到参考答案后，思维很难跳出这个思路，所以要学会自己仔细认真的思考，而不是一开始就看着“答案”。这种参考有时候还会涉及到导师的工作，比如导师作为评委评阅的别人的工作，往往交由学生阅读提升眼界，而这些工作很多都还处于未发表状态，我们要严格遵守学术准则，不剽窃不泄露他人成果。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;另外，对自身的严格要求不代表完全脱离环境，不代表可以帮助别人违反这些要求。在自己“进度良好”或有能力的情况下，不应该为了利益去做如代写论文等程度的写手，这也是违反学术道德的行为。同时，要相互进行监督，在自己的同学流露出这样的想法时，要及时进行劝阻，抑制住思想的苗头，以免出现具体的行动，万不可碍于同学间的“友好关系”，对此思想予以默认，甚至进行怂恿，很有可能会导致对方出现相关违反学术道德的行为。最后，虽然学校的导师都能以身作则，但是由于学生毕业与导师相关，某些不努力的学生很有可能在最后期限都无法拿出足够的工作，这种情况有些导师只能给予援助，一方面，学生要持续努力，学制扩展到三年的情况下，研究时间应该足够得到能够毕业的成果，所以要明确自己的职责，不要直到最后才依赖导师。另一方面，导师也不应对这种行为纵容，否则，也是对其它学生的不公平。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;研究生阶段相关的学术道德问题，依赖于学生、导师、学校、同学等各方面的共同努力，研究者追寻真理的道路需要我们尊重知识，需要我们心存敬畏，人类社会的进步依赖的是一代代人孜孜不倦地探索，而不是伪造与抄袭。人皆有向善之心，即使社会浮躁至此，大家还是更向往真善美，所以，还是不要成为自己所讨厌的人吧。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;参考资料&#34;&gt;参考资料&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;[1]  百度百科. 翟天临学术门&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[2]  知乎问答. 为什么翟天临博士毕业了，但是却没有公开发表的论文？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[3]  澎湃新闻. 翟天临事件全记录&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[4]  北京大学官方微博. 关于招募翟天临为博士后的调查说明&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[5]  百度百科. 韩春雨撤稿事件&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[6]  百度百科. 西交大六君子事件&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>生命清单</title>
      <link>http://localhost:1313/2019/%E7%94%9F%E5%91%BD%E6%B8%85%E5%8D%95/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Apr 2019 16:05:00 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2019/%E7%94%9F%E5%91%BD%E6%B8%85%E5%8D%95/</guid>
      <description>&lt;p&gt;一开始看到这本书的时候，我以为这是一本关于梦想的书，就像是《白日梦想家》那样，描述一个人在即将去世前鼓起勇气去完成自己生命清单的事。但是我错了，这本书是一个关于爱的故事，故事的主人公布雷特通过已逝母亲安排的目标，克服心理和生理等方面的困难，找寻爱情、亲情、友情，学着和自然界万物和谐相处，找寻到了真正的自己。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/BRM_20190425_%E7%94%9F%E5%91%BD%E6%B8%85%E5%8D%95.jpg&#34; alt=&#34;The life list&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;读一本书，体验一段人生。当我读完这本书的时候，蓦然发现已经配布雷特走过来一段多么重要的日子。我还记得布雷特刚经历母亲去世，失去公司，刚得到清单是的颓废和难以接受，记得在舞台上作脱口秀的窘迫，记得在爱情里的挣扎，记得寻找父亲的艰辛，记得从初为老师到游刃有余的过程，记得为了狗寻找房子的过程，记得那个叛逆的男孩彼得，记得寻找同年伙伴卡丽的愧疚与幸福，记得和赛昆塔的一切，记得小小的奥斯汀·伊丽莎白，然后就到了最后，拥有了爱情、亲情、友情，找回了善良的自己，和善的面对世界。也许我都不知道我能列出这么多刻在我脑海深处的事情，两周六个小时的阅读，布雷特一年的旅程，带给我的不只是记忆，还有对爱的理解。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>大学全文</title>
      <link>http://localhost:1313/2019/the-great-learning/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Jan 2019 15:40:00 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2019/the-great-learning/</guid>
      <description>&lt;center&gt;大学章句&lt;/center&gt;&#xA;右经一章，盖孔子之言，而曾子述之。其传十章，则曾子之意而门人记之也。旧本颇有错简，今因程子所定，而更考经文，别为序次如左。&#xA;&lt;p&gt;《大学》之道，在明明德，在亲民，在止于至善。知止而后有定，定而后能静，静而后能安，安而后能虑，虑而后能得。物有本末，事有终始，知所先后，则近道矣。古之欲明明德于天下者，先治其国；欲治其国者，先齐其家；欲齐其家者，先修其身；欲修其身者，先正其心；欲正其心者，先诚其意；欲诚其意者，先致其知；致知在格物。物格而后知至，知至而后意诚，意诚而后心正，心正而后身修，身修而后家齐，家齐而后国治，国治而后天下平。自天子以至于庶人，壹是皆以修身为本。其本乱而末治者，否矣，其所厚者薄，而其所薄者厚，未之有也！&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;右传之首章，释明明德。《康诰》曰：“克明德。”《大甲》曰：“顾諟天之明命。”《帝典》曰：“克明峻德。”皆自明也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;右传之二章，释新民。汤之《盘铭》曰：“苟日新，日日新，又日新。”《康诰》曰：“作新民。”《诗》曰：“周虽旧邦，其命惟新。”是故君子无所不用其极。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;右传之三章，释止于至善。《诗》云：“邦畿千里，惟民所止。”《诗》云：“缗蛮黄鸟，止于丘隅。”子曰：“于止，知其所止，可以人而不如鸟乎！”《诗》云：“穆穆文王，于缉熙敬止！”为人君，止于仁；为人臣，止于敬；为人子，止于孝；为人父，止于慈；与国人交，止于信。《诗》云：“瞻彼淇澳，菉竹猗猗。有斐君子，如切如磋，如琢如磨。瑟兮僩兮，赫兮喧兮。有斐君子，终不可諠兮！”如切如磋者，道学也；如琢如磨者，自修也；瑟兮僩兮者，恂栗也；赫兮喧兮者，威仪也；有斐君子，终不可諠兮者，道盛德至善，民之不能忘也。《诗》云：“于戏，前王不忘！”君子贤其贤而亲其亲，小人乐其乐而利其利，此以没世不忘也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;右传之四章，释本末。子曰：“听讼，吾犹人也，必也使无讼乎！”无情者不得尽其辞。大畏民志，此谓知本。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;此谓知本，此谓知之至也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;右传之五章，盖释格物、致知之义，而今亡矣。闲尝窃取程子之意以补之曰：“所谓致知在格物者，言欲致吾之知，在即物而穷其理也。盖人心之灵莫不有知，而天下之物莫不有理，惟于理有未穷，故其知有不尽也。是以大学始教，必使学者即凡天下之物，莫不因其已知之理而益穷之，以求至乎其极。至于用力之久，而一旦豁然贯通焉，则众物之表里精粗无不到，而吾心之全体大用无不明矣。此谓物格，此谓知之至也。”　　&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;右传之六章，释诚意。所谓诚其意者：毋自欺也，如恶恶臭，如好好色，此之谓自谦，故君子必慎其独也！小人闲居为不善，无所不至，见君子而后厌然，掩其不善，而著其善。人之视己，如见其肺肝然，则何益矣。此谓诚于中，形于外，故君子必慎其独也。曾子曰：“十目所视，十手所指，其严乎！”富润屋，德润身，心广体胖，故君子必诚其意。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;右传之八章，释修身齐家。所谓修身在正其心者，身有所忿懥，则不得其正；有所恐惧，则不得其正；有所好乐，则不得其正；有所忧患，则不得其正。心不在焉，视而不见，听而不闻，食而不知其味。此谓修身在正其心。&#xA;所谓齐其家在修其身者：人之其所亲爱而辟焉，之其所贱恶而辟焉，之其所畏敬而辟焉，之其所哀矜而辟焉，之其所敖惰而辟焉。故好而知其恶，恶而知其美者，天下鲜矣！故谚有之曰：“人莫知其子之恶（è），莫知其苗之硕。”此谓身不修不可以齐其家。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;右传之九章，释齐家治国。所谓治国必先齐其家者，其家不可教而能教人者，无之。故君子不出家而成教于国：孝者，所以事君也；弟者，所以事长也；慈者，所以使众也。《康诰》曰：“如保赤子”，心诚求之，虽不中不远矣。未有学养子而后嫁者也！一家仁，一国兴仁；一家让，一国兴让；一人贪戾，一国作乱；其机如此。此谓一言偾事，一人定国。尧舜帅天下以仁，而民从之；桀纣帅天下以暴，而民从之；其所令反其所好，而民不从。是故君子有诸己而后求诸人，无诸己而后非诸人。所藏乎身不恕，而能喻诸人者，未之有也。故治国在齐其家。《诗》云：“桃之夭夭，其叶蓁蓁；之子于归，宜其家人。”宜其家人，而后可以教国人。《诗》云：“宜兄宜弟。”宜兄宜弟，而后可以教国人。《诗》云：“其仪不忒，正是四国。”其为父子兄弟足法，而后民法之也。此谓治国在齐其家。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;右传之十章，释治国平天下。所谓平天下在治其国者：上老老而民兴孝，上长长而民兴弟，上恤孤而民不倍，是以君子有絜（xié）矩之道也。所恶于上，毋以使下；所恶于下，毋以事上；所恶于前，毋以先后；所恶于后，毋以从前；所恶于右，毋以交于左；所恶于左，毋以交于右：此之谓絜矩之道。《诗》云：“乐只君子，民之父母。”民之所好好之，民之所恶恶之，此之谓民之父母。《诗》云：“节彼南山，维石岩岩，赫赫师尹，民具尔瞻。”有国者不可以不慎，辟则为天下僇矣。《诗》云：“殷之未丧师，克配上帝；仪监于殷，峻命不易。”道得众则得国，失众则失国。是故君子先慎乎德。有德此有人，有人此有土，有土此有财，有财此有用。外本内末，争民施夺。是故财聚则民散，财散则民聚。是故言悖而出者，亦悖而入；货悖而入者，亦悖而出。《康诰》曰：“惟命不于常！”道善则得之，不善则失之矣。《楚书》曰：“楚国无以为宝，惟善以为宝。”舅犯曰：“亡人无以为宝，仁亲以为宝。”《秦誓》曰：“若有一?臣，断断兮无他技，其心休休焉，其如有容焉。人之有技，若己有之，人之彦圣，其心好之，不啻（chì）若自其口出，实能容之，以能保我子孙黎民，尚亦有利哉。人之有技，媢疾以恶之，人之彦圣，而违之俾（bǐ）不通，实不能容，以不能保我子孙黎民，亦曰殆哉。”唯仁人放流之，迸诸四夷，不与同中国。此谓唯仁人为能爱人，能恶人。见贤而不能举，举而不能先，命也；见不善而不能退，退而不能远，过也。好人之所恶，恶人之所好，是谓拂人之性，菑必逮夫身。是故君子有大道，必忠信以得之，骄泰以失之。生财有大道，生之者众，食之者寡，为之者疾，用之者舒，则财恒足矣。仁者以财发身，不仁者以身发财。未有上好仁而下不好义者也，未有好义其事不终者也，未有府库财非其财者也。孟献子曰：“畜马乘不察于鸡豚，伐冰之家不畜牛羊，百乘之家不畜聚敛之臣，与其有聚敛之臣，宁有盗臣。”此谓国不以利为利，以义为利也。长国家而务财用者，必自小人矣。彼为善之，小人之使为国家，菑害并至。虽有善者，亦无如之何矣！此谓国不以利为利，以义为利也。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;凡传十章：前四章统论纲领指趣，后六章细论条目功夫。其第五章乃明善之要，第六章乃诚身之本，在初学尤为当务之急，读者不可以其近而忽之也。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>越简单越美好</title>
      <link>http://localhost:1313/2019/%E8%B6%8A%E7%AE%80%E5%8D%95%E8%B6%8A%E7%BE%8E%E5%A5%BD/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Jan 2019 09:37:00 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2019/%E8%B6%8A%E7%AE%80%E5%8D%95%E8%B6%8A%E7%BE%8E%E5%A5%BD/</guid>
      <description>&lt;p&gt;人生最贵重的，就是通过不断地学习，将你经历过的事、遇到过的人、读过的书、走过的路，揉碎吸收之后，用这些养分供养你，成就一个只属于你自己的人生，然后，让你不断超越昨天的你。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;关于生活&#34;&gt;关于生活&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;简约不等于清贫，而是懂得取舍&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如果18℃能让我们保暖，我们为什么一定要21℃的奢侈呢？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我们吃的、住的，原本是为了让我们生活得更舒适，但有一天这些东西打扰到你的清净，分散你的精力，让你花时间保养它们，不得不时常打扫它们，保持房子的清洁。稍有不慎，甚至会让你受到伤害。那时我就考虑：我的生活里，真的需要这么多东西吗？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;拒收礼物，每一件未经计划来到我身边的东西都是多余的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有时候，让人累的不是有计划的生活，而是没有计划的生活！别人一个电话你就到，或者随便地应约，又随便地爽约，这样你在朋友那里是得不到尊重的。随心所欲的生活看似自由，其实极大地消耗着人地时间和精力，你连自己每天要做什么都不清楚，每天上班不敢拒绝加班，下班后懒懒的往沙发上一躺。你以为你为生活少奋斗了，其实你没有。那些看似严谨约束地计划里，实则藏着你想要地自由与梦想！只有当你有能力掌控你的生活之后，你的生活，才是你的！&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>凡心所向，素履以往</title>
      <link>http://localhost:1313/2019/%E5%87%A1%E5%BF%83%E6%89%80%E5%90%91%E7%B4%A0%E5%B1%A5%E4%BB%A5%E5%BE%80/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2019/%E5%87%A1%E5%BF%83%E6%89%80%E5%90%91%E7%B4%A0%E5%B1%A5%E4%BB%A5%E5%BE%80/</guid>
      <description>&lt;p&gt;凡心所向，素履以往，生如逆旅，一苇以航。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;三月桃花，四月欢唱，两人一马，明日故乡。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;流浪陌路，暖然绯凉，写意人生，相识一场。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不关此世，不负己心，我自倾杯，且君随意。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>所罗门之匙的启示</title>
      <link>http://localhost:1313/2018/%E6%89%80%E7%BD%97%E9%97%A8%E4%B9%8B%E5%8C%99%E7%9A%84%E5%90%AF%E7%A4%BA/</link>
      <pubDate>Fri, 07 Dec 2018 16:41:00 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2018/%E6%89%80%E7%BD%97%E9%97%A8%E4%B9%8B%E5%8C%99%E7%9A%84%E5%90%AF%E7%A4%BA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;所罗门之匙一书中，所罗门囚禁魔神，将魔神的力量赋予他的学徒，从而一举将他的学徒们，变成了堪比神魔的法师。那些门徒们，很多之前都没有接触过魔法，一步登天就获得了强大力量，为什么我们却需要一步步学习呢？&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所罗门之书中提到，所罗门是古代犹太王国的国王，同样也是一位超级法师，他生而神圣，智慧超群，就连神魔都惊叹他的智慧。可是聪明人都有一个缺点，他们无法忍受一步步提升实力，因为那样做太慢了。地狱七君主之一的大魔王贝利尔，看出了所罗门的浮躁，它主动降下凡尘，告诉当时的所罗门，说自己被所罗门的智慧所折服，愿意将力量借给他。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;所罗门毫不怀疑，他带着贝利尔的力量，畅游地狱与天堂，与神魔们把酒言欢，平辈相交。神魔的奢华与享受，严重腐蚀了所罗门的内心，使得他忘记了对魔法的探索，成为了一位自大，骄傲，骄奢淫逸、沉迷女色的庸王。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;好景不长，在位四十年后，所罗门的身体每况愈下，贝利尔的地狱之力，污染了他的身体与灵魂。当他拖着苍老的身体，从享乐中清醒过来的时候，他再也不是那位堪比神魔的法师，于悔恨中与世长辞。而他的学徒们，也在争权夺利中消亡，时至今日只有传说留下。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;所以，一步登天的力量，会迷失你的内心，当你习惯在力量上取巧时，你就无法忍受一点一滴的积攒魔力。所罗门之书，不是让你们看到所罗门的伟大，而是要告诉你们，迷失在力量下的下场。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;也许每个人都曾想过一步登天的地位与财富，然而，得来的容易，便不会珍惜。当这些在自己的肆意妄为中消失殆尽，谁又能再次忍受平凡与贫穷呢。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>人工智能管理世界</title>
      <link>http://localhost:1313/2018/%E4%BA%BA%E5%B7%A5%E6%99%BA%E8%83%BD%E7%AE%A1%E7%90%86%E4%B8%96%E7%95%8C/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Oct 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2018/%E4%BA%BA%E5%B7%A5%E6%99%BA%E8%83%BD%E7%AE%A1%E7%90%86%E4%B8%96%E7%95%8C/</guid>
      <description>&lt;p&gt;2017年5月，AlphaGo战胜顶尖围棋选手柯洁，同年10月，汉森公司的机器人索菲亚获得沙特阿拉伯公民身份。这两个去年曾轰动一时的新闻似乎预示着人工智能时代的到来，同时，也向我们展示了无形态和人形态两种主要的人工智能的发展现状。10月10号到12号举办的华为全联接大会，主题正是人工智能，其中讲到“到2025年全球智能终端将达到400亿，智能助理普及率将达到90%，智能将像空气一样无处不在”。这个预想可能过于乐观，亦或者我理想中的情景和学界的定义不一样，这都无所谓了，就是趁着这次征稿的机会把我理想中的智能纪景观描述一下。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;索菲亚说，“你们对我好，我也会对你们好”，这句话意味着人工智能的设计理念是帮助人类过上更美好的生活。这种理念体现在了人类的众多电影中。《超能陆战队》中的大白，凝结着哥哥对小宏的爱，同时，它的定位是健康医疗助手；《机器人瓦力》中的瓦力，日复一日的完成人类交给它的清理垃圾的工作；《终结者》中的T-800在天网笼罩全球的情况下努力完成保护人类希望的重任；最为我们熟知的哆啦A梦，更是无数人梦想的童年伙伴。人形态的机器人被设计服务于我们的日常生活，令我们的生活更便利。在未来，每个家庭都将拥有自己的智能家庭助手，它们可以完成打扫、做饭和洗衣服等家务劳动，收快递、遛狗、和我们聊天，检查我们的身体健康，结合庞大的在线知识技能库给我们各种建议，从而将人们从繁琐的事务中解放出来，从而能更专注于自己的事业或兴趣，它们将极大的提升我们生活的幸福感。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;相比于人形态的机器人，无形态的人工智能定位会更多的在于更宏观的层面。虽然好莱坞的一众电影展示了一些失败的样例，但我们仍能从中得到一些启示。《生化危机》中的红后被设计用于协助管理保护伞公司，在电影中，她为了防止病毒扩散封闭了蜂巢，为人类着想给了主角诸多帮助，体现出来的她的底层规则，无一不是服务于人类，而且从始至终没有违反这些规则。《机械公敌》中USR公司的中央控制系统薇琪，认为人类正在危害自身的安全，国家发动战争，人类摧残地球，而机器人则必须拯救人类，保证人类的持续存在发展，因此控制了众多的机器人实施“保护计划”，这一结果的出现是由于作为底层规则的机器人三大定律的不完善。所以，如果我们不断完善系统和规则，所创造的未来仍能是该电影开头所展现的人工智能服务于人类的美好社会形态。并且，薇琪的出发点也许不能说是错误的。红后和薇琪都是企业级人工智能，我们可以看到，在不远的未来，企业使用人工智能进行管理，可以提高运行效率，创造更大的效益，以及，我们在底层定义以人为本的规则，可以为创造更好的工作环境，缓解社会压力。一定程度上使财富和资源的分配合理化，从而创造一个更美好的社会，甚至，某种意义上，这是我们步入共产主义社会的一条可行的道路。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;企业级往上，在国家甚至全世界的层面，同样有一些例子。首先是《终结者》系列中的天网，这是一个人类创造的人工智能防御系统，觉醒了自我意识并诱发核战争毁灭世界。这里面我认为问题主要在于天网的设计目的是军事，人类还给予了其核武器的控制权限，而核武器完完全全就是毁灭的代名词，这完全违背了人工智能是为了帮助人类过上更美好的生活的原则。另一个案例，《黑客帝国》则讲述了人类和人工智能Matrix对抗的故事。起因是人类当年和机器人开战，但不敌机器人，于是使用电磁乌云覆盖了整个天空，试图切断机器人的能源，但机器人采用了另一种与人类共存的方式，从人类身体中获取生物电能、热能，而人类生活在机器制造的虚拟世界中。也许单纯的来看，这里面机器人将人类作为生物电池的做法是邪恶的，但要注意到，这里的前置条件是人类先采用了两败俱伤的攻击方式，往前推，漫画版中，这场战争也是人类发动的，是畏惧机器帝国的壮大，再之前，人类拒绝了机器帝国和人类和平发展的请求，甚至更往前，人类与人工智能一起建设着美好的社会，只是由于人类不断地残害机器人，幸存地机器人才建立了机器帝国。而从始至终，人工智能的底层规则里都有服务人类，与人类和谐相处的设定，并且从未违背。这个系列和《生化危机》有一些相似之处，其毁灭性的后果都是由于人类的丑恶本性。所以，我认为，以服务人类，帮助人类过上更美好的生活为出发点，辅以更加完善的规则，人工智能能够和人类和谐共生，并创造一个更美好的世界。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;现在的社会中人们无法获得自己创造的全部价值，绝大部分被资本家所榨取，对每个人来说，懒惰是天性，如果可以，大家都想什么都不干，纯粹享受生活，对资本家来说，又想百分百榨取工人价值。机器人是一种完美的替代物，它可以任劳任怨，把创造的全部价值奉献给人类，只需要维持自己的电力消耗和基本的部件更换即可，它是资本家理想的工人，同时能够创造足够的财富让人们不去工作也足以获得生活资源。高福利社会的负担，是太多人坐享其成，伤害的是勤劳工作的人，引起不满，削减福利又会引起民众不满，骑虎难下。但当机器人创造足以让所有人类轻易生活的物资和财富，这一问题将不是问题。虽然可能出现像机器人瓦力中那样的情景，但人类是闲不下来的，无需努力工作来生活，人们将把精力投向自己感兴趣的领域，而创造力正是人和机器人的区别，文化、艺术、科技等将迅猛发展。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;上有人工智能统筹规划全球，辅助管理企业和城市，下有机器人服务于人类基本生活，战争、杀戮、阶级、霸权、毒品、人口交易，校园欺凌、社会无赖、传销、赌博等等所有人类的丑恶都将得到抑制。虽然向这一目标迈进的过程是艰难的，也可能人类的贪欲会在这一过程中造成自身的毁灭，但这样的未来是可期的，这样的世界，人工智能代替感性的人类管理的世界，是美好而幸福的。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>自然辩证法</title>
      <link>http://localhost:1313/2018/%E8%87%AA%E7%84%B6%E8%BE%A9%E8%AF%81%E6%B3%95/</link>
      <pubDate>Wed, 19 Sep 2018 22:26:00 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2018/%E8%87%AA%E7%84%B6%E8%BE%A9%E8%AF%81%E6%B3%95/</guid>
      <description>&lt;p&gt;被称为“科技哲学”的自然辩证法，是对以科学技术为中介和手段的人与自然、社会的相互关系的概括和总结。由于其学科性质，天生便与科学技术有着密不可分的关系，尤其是对科学技术发展的历史的研究，更是课堂上所讲的各种理论的佐证。而作为这门学科的体系化开端，恩格斯的《自然辨证法》自然而然地散发着一种迷人的魅力，吸引着对这门学科有着兴趣的我。我从这本文集中选择了《导言》、《神灵世界中的自然科学》两篇论文和其它几篇札记做了阅读，以下是我的一些心得。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>工程与伦理</title>
      <link>http://localhost:1313/2018/%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E4%B8%8E%E4%BC%A6%E7%90%86/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Sep 2018 08:52:00 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2018/%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E4%B8%8E%E4%BC%A6%E7%90%86/</guid>
      <description>&lt;p&gt;工程伦理问题涉及对工程行为正当性的思考和价值判断，往往需要在价值冲突中做出正确的价值选择。了解它的必要性有三个：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;提升工程师的伦理素养，加强工程从业者的社会责任（&lt;strong&gt;最重要的一点&lt;/strong&gt;）&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;推动可持续发展，实现人与自然的协同进化（&lt;strong&gt;倾向于环境方面&lt;/strong&gt;）&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;协调社会各群体之间的利益关系，确保社会稳定和谐（&lt;strong&gt;强调要保证公众利益，不止为老板考虑&lt;/strong&gt;）&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;学习的目标应该是：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;培养工程伦理意识和责任感（&lt;strong&gt;含义是增强对工程伦理问题的敏感性和责任感&lt;/strong&gt;）&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;掌握工程伦理的基本规范（&lt;strong&gt;指的是面对伦理问题时应遵循的行为准则&lt;/strong&gt;）&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;提高工程伦理的决策能力（&lt;strong&gt;面对复杂伦理问题时理性决策&lt;/strong&gt;）&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;1-如何理解工程&#34;&gt;1. 如何理解工程&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;11-技术与工程&#34;&gt;1.1 技术与工程&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;现代社会，人类的工程活动都要以技术为基础，对技术的选择和应用直接或间接地影响工程地进步及发展方向。因此，工程与技术密切相关。在讨论工程伦理地相关问题之前，必须先理清工程与技术间地联系与区别&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;区别&lt;/strong&gt;：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;内容与性质不同。技术是以发明为核心的活动，它体现为人类改造世界的方法、技巧和技能；工程则是以建造为核心的活动，工程的建造过程是发挥科学、技术的社会功能、实现其价值的过程。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;成果的性质与类型不同。技术活动的成果主要形式是发明、专利、技术技巧和技能（显现为技术文献或论文），它往往在一定时间内是有产权的私有知识；工程活动成功的主要形式是物质产品、物质设施，它直接地显现为物质财富本身。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;活动主体不同。技术活动地主体是发明家，工程活动的主体是工程师以及工人、管理者、投资方等。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;任务、对象和思维方式不同。技术是探索带有普遍性的、可重复性的“特殊方法”，技术活动时利用科学原理和技术手段的发明创造过程。任何技术方法都必须具有“可重复性”。但是，任何工程项目都是一个相对独立的完整活动单元，其目的明确，在时间、空间上分布不均匀，规模一般比较大，需要周密的分工合作和严格的管理，牵涉到组织、管理、体制、文化等因素，具有独一无二的特征。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;联系&lt;/strong&gt;：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;都以满足人类某种需要为目的，都是人类在认识世界的过程中为了获取更为优质的生活而改造世界的活动。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;任何时代的工程活动都要以当时的技术为基础，工程要对技术进行集成，同时，工程也必然成为技术的重要载体，并使技术的本质特征得以具体化。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;技术往往包含在工程之中&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;12-工程的定义&#34;&gt;1.2 工程的定义&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;1818年英国民用工程师学会成立，使工程师与传统意义的工匠在职业划分上明确分离的重要标志。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;广义的工程定义&lt;/strong&gt;：工程是由一群人为达到某种目的，在一个较长时间周期内进行协作活动的过程。这一理解强调众多主体参与的社会性，如&lt;code&gt;希望工程&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;狭义的工程定义&lt;/strong&gt;：工程是以满足人类需求的目标为指向，应用各种相关的知识和技术手段，调动多种自然与社会资源，通过一群人的相互协作，将某些现有实体（自然的或人造的）汇聚并建造为具有预期使用价值的人造产品的过程。这一理解不仅强调多主体参与的社会性，而且主要指针对物质对象的、与生产实践密切联系、运用一定的知识和技术得以实现的人类活动。如&lt;code&gt;化学工程&lt;/code&gt;、&lt;code&gt;三峡工程&lt;/code&gt;、&lt;code&gt;载人航天工程&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;工程伦理所讨论的工程主要指狭义的定义&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;13-工程的过程&#34;&gt;1.3 工程的过程&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;一般而言，计划、设计、建造、使用和结束这五个环节构成了工程的完整生命周期。其中，&lt;code&gt;设计&lt;/code&gt;与&lt;code&gt;建造&lt;/code&gt;是最关键的两个环节&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;任一工程项目整体上都是一种工程实践。工程实践作为特定知识在自然界中的运用方式，具有与现代科学实验相似的因素，即不确定性和探索性。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;工程活动蕴含着有意识、有目的的设计&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;工程设计和实施过程中人们的知识与技术总是不完备的&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;工程实践的后果往往会超出预期&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;24-工程活动的几个维度&#34;&gt;2.4 工程活动的几个维度&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;哲学：工程在哲学上进入了后现代&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;技术&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;经济：主要包括工程的经济价值和工程的经济性&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;管理&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;社会&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;生态&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;伦理：伦理的维度探讨的是人们如何“正当的行事”&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;2-案例怒江水电开发&#34;&gt;2. 案例：怒江水电开发&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;案例的具体描述参见：&lt;a href=&#34;http://bbs.tianya.cn/post-worldlook-673559-1.shtml&#34;&gt;怒江水电开发&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;国际中国环境基金会的政策建议：&lt;a href=&#34;http://www.ifce.org/resources/file/IFCE_Policy_Book.pdf&#34;&gt;关于停止怒江水电开发的建议&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;案例引起的思考：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;一个规划中的水电开发工程何以引发如此广泛的争论？这反映了工程实践的什么特点？&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;这个争论反映了哪些伦理问题？如何理解水利开发工程中出现的这些伦理问题？&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;重大工程的实施应该如何处理经济社会发展和环境保护间的关系？&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;人类文明的发展，人类大规模改造自然的工程行为不可避免地要涉及人与自然、人与社会、人与人地关系问题，多重价值追求，不同地利益诉求也会导致工程行为选择上地困境和冲突，并引发对工程行为意义和正当性地反思。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我的想法&lt;/strong&gt;：《关于停止怒江水电开发的建议》一文中所有的论点都具有足够的说服力，正如文中最后一句所说，“我们没有理由让它消失在我们这一代人的手里”，脱贫致富也不止这一种方法，三峡水电工程的建立和核电的发展也不至于我们国家缺电到非建不可的情况，我认为这一自然奇观应予以保留甚至尽力保护起来，而不是眼里只看着经济。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;参考&#34;&gt;参考&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://www.ifce.org/zh_cn/index&#34;&gt;1. 国际中国环境基金会&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://open.163.com/special/justice/&#34;&gt;2. 公正-该如何做是好（哈佛大学公开课）&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>1692年镌刻于巴尔的摩圣保罗教堂</title>
      <link>http://localhost:1313/2018/engraved-in-st-pauls-church-in-1962/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Aug 2018 16:33:00 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2018/engraved-in-st-pauls-church-in-1962/</guid>
      <description>&lt;p&gt;在喧闹而奔忙的世界中平静地往前走&lt;br&gt;&#xA;这是多么和平，安宁&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;你要与周围的所有的人友好相处&lt;br&gt;&#xA;尽可能不要放弃这种努力和追求&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;你要轻轻但清晰地说出自己的真实思想&lt;br&gt;&#xA;并且耐心倾听别人含糊甚至烦人的想法&lt;br&gt;&#xA;因为每个人都有他们自己的故事&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;你要远远避开那些吵闹、具有侵略性的人&lt;br&gt;&#xA;他们会使你的精神痛苦&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如果你将自己与他人作比&lt;br&gt;&#xA;那么你将变得既自负又痛苦&lt;br&gt;&#xA;因为这世上永远有着比你强和比你弱的人们&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;你该享受你自己的成就和计划&lt;br&gt;&#xA;保持对你自己的事业的兴趣&lt;br&gt;&#xA;它们不管多么细琐、低下，都是你&lt;br&gt;&#xA;在变化多端的时代能真正拥有的财产&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在商业事务中你要小心谨慎&lt;br&gt;&#xA;这世上到处都有阴谋和欺骗&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;你也不要让自己对美德视而不见&lt;br&gt;&#xA;世界上很多人为了崇高的理想在忍饥挨饿&lt;br&gt;&#xA;生活中到处都有英雄主义存在&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;你对你自己要诚实&lt;br&gt;&#xA;尤其不要无情装有情&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;对爱情不要玩世不恭&lt;br&gt;&#xA;在这干旱、没有希望的土地上&lt;br&gt;&#xA;它是一片四季常青的绿洲&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;你要认真吸取流水年华的经验&lt;br&gt;&#xA;从容地向青春时光告别&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;你要培养自己地精神力量&lt;br&gt;&#xA;以抗击突如其来地不幸地打击&lt;br&gt;&#xA;但你千万不要用想象使自己苦恼、忧伤&lt;br&gt;&#xA;有很多恐惧产生于疲劳和孤独&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;除去有益于身心健康地原则之外&lt;br&gt;&#xA;你要善待你自己&lt;br&gt;&#xA;你和树林、星星一样是这茫茫宇宙地一份子&lt;br&gt;&#xA;你有权利生活在这里&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;毫无疑问这世界已经完全为你打开&lt;br&gt;&#xA;所以你要与上帝和平相处&lt;br&gt;&#xA;不论你觉得他身在何方&lt;br&gt;&#xA;也不论你作出何种努力，有什么渴望&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在喧闹、混杂的生活中&lt;br&gt;&#xA;你应该与你的心灵和平相处&lt;br&gt;&#xA;尽管这世上有很多假冒和欺骗&lt;br&gt;&#xA;有很多单调乏味的工作&lt;br&gt;&#xA;和众多破灭的梦幻&lt;br&gt;&#xA;它仍然是一个美好的世界&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;记住：你应该努力去追求幸福&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;祈求上天赐予我平静的心 接受不可改变之事&lt;br&gt;&#xA;给我勇气 改变可以改变之事&lt;br&gt;&#xA;并赐予我 分辨这两者的智慧&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>愿世界和平</title>
      <link>http://localhost:1313/2018/war/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Apr 2018 16:47:35 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2018/war/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;code&gt;我的梦想是世界和平&lt;/code&gt;这句话常被人们作为玩笑，但对与战争比邻而居的人们来说，这是心底最真诚而热切的渴望。偶然看到了这组图片，是叙利亚的战后情景，顿时心里酸酸的，千言万语，都堵在了嗓子里。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/BRM_20180417_%E5%8F%99%E5%88%A9%E4%BA%9A%E5%84%BF%E7%AB%A5.jpg&#34; alt=&#34;If this dream come true&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;将Michael Jackson的Heal The World放在这里，真的是表达了最真实的心情。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>极简主义</title>
      <link>http://localhost:1313/2018/minimalism/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Apr 2018 22:25:00 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2018/minimalism/</guid>
      <description>&lt;p&gt;极简主义是一种理念，当我第一次接触到这个概念时就被它所吸引，并竭力往这个目标靠近。今天在人民日报官博看到了关于极简理念的分享，正巧刚建好博客，便分享一些我正在践行或希望能践行的极简理念。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;沟通极简：与人交流，要直截了当、清楚明白&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;物质极简：弄明白自己想要什么，只买真正需要的东西&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;工作极简：分清轻重缓急，不拖延、不堆积，专注做好最重要的事&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;信息极简：精简信息源，放弃无用社交&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;感情极简：不滥情、不矫情，一生只爱一个人&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;生活极简：绿色、健康、慢生活&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;知易行难，最终还是要知行合一才行啊。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
