<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>医药健康 on songdehua blog</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/%E5%8C%BB%E8%8D%AF%E5%81%A5%E5%BA%B7/</link>
    <description>Recent content in 医药健康 on songdehua blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Sun, 04 Dec 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/tags/%E5%8C%BB%E8%8D%AF%E5%81%A5%E5%BA%B7/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>医药健康-新冠病毒防疫指南</title>
      <link>http://localhost:1313/2022/medicine-and-health-6-about-covid-19-epidemic-prevention/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2022/medicine-and-health-6-about-covid-19-epidemic-prevention/</guid>
      <description>&lt;p&gt;收集整理新冠疫情防控的注意事项，主要参考世卫组织官方的文件&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;，总结个人可以采取的措施，其中，最有效的三个措施就是戴口罩、勤洗手和保持距离。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;关于新冠&#34;&gt;关于新冠&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;2019冠状病毒病（COVID-19）是由SARS-CoV-2病毒引起的一种传染病。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;大多数感染此病毒的人会出现轻度至中度呼吸系统疾病，无需专门治疗即可康复。但有些人可能会患重症并需要医护，老年人、以及那些患有心血管疾病、糖尿病、慢性呼吸系统疾病或癌症等基础病的人较易发展为重症。任何年龄任何人都可能会生病、患重症或死亡。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;预防和减缓传播的最好办法是充分了解此病和病毒传播方式。应与他人保持至少1米的距离，佩戴合适的口罩，勤洗手或用含酒精成分的洗手液清洁手部，以保护自己和他人免受感染。轮到时请接种疫苗，并请遵循当地指示。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当感染者咳嗽或打喷嚏、说话、唱歌或呼吸时，病毒会以液体微粒形式从其口或鼻传出。这些微粒从较大的液滴到较小的气溶胶不等。为此应注意呼吸礼仪，例如对着弯曲的臂肘部咳嗽。若感觉不适，应居家自我隔离，直到康复。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;居家&#34;&gt;居家&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;在疫情蔓延期间，政府要求居家隔离的情况下，主要应做好室内的通风和消毒。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;通风是有意识地将新鲜空气引入空间，同时去除污浊空气，以保持或改善空气质量。可以通过自然方式（例如打开窗户）或安装机械系统进行通风。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;自然通风的方法是打开门窗，尽可能造成空气对流，例如让一扇窗户进来的微风穿过房间从另一扇窗户流出。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;机械方式指使用空调或风扇，注意应减少空气的再循环和增加室外空气流入&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;消毒指由于采买物资等必须情况出门归来后，要彻底洗手，并且在处理和保存好购买的物品后再次洗手，对于购物袋、外出的衣物和鞋、买回来的物品都要进行消毒。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://gimg2.baidu.com/image_search/src=http%3A%2F%2Fimg3.tbcdn.cn%2Ftfscom%2Fi1%2F13432029156717735%2FT14O_QFg0bXXXXXXXX_%21%210-item_pic.jpg&amp;amp;refer=http%3A%2F%2Fimg3.tbcdn.cn&amp;amp;app=2002&amp;amp;size=f9999,10000&amp;amp;q=a80&amp;amp;n=0&amp;amp;g=0n&amp;amp;fmt=jpeg?sec=1631519745&amp;amp;t=ef235b36a5fd49f28bae92021bb0606c&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;居家也要及时关注新闻，还要锻炼增强抵抗力以及保持心理健康。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;出行&#34;&gt;出行&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;疫情不是很严重的情况下，人们总要因为各种各样的事出行，在出行时主要采取如下措施&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;与他人保持至少1米的距离；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;戴口罩；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;经常清洁双手。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;戴口罩要掌握一些基本方法，根据世卫组织的&lt;a href=&#34;extension://oikmahiipjniocckomdccmplodldodja/pdf-viewer/web/viewer.html?file=https%3A%2F%2Fapps.who.int%2Firis%2Fbitstream%2Fhandle%2F10665%2F332293%2FWHO-2019-nCov-IPC_Masks-2020.4-chi.pdf%3Fsequence%3D15%26isAllowed%3Dy&#34;&gt;《新冠疫情期间使用口罩的建议》&lt;/a&gt;，我们将关心的一些信息总结如下&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;买哪种口罩？在世卫组织的建议中使用除非是弱势群体，否则即使乘坐公共交通或处于人群比较密集的地方依然是非医用口罩即可。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;如何戴上医用口罩：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;触摸口罩前，用含酒精的洗手液或肥皂和水洗手。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;检查口罩有无撕裂或破洞；不要使用以前戴过的或损坏过的口罩。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;找到口罩上部——通常是金属条所在的位置。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;然后，找到口罩的内里，通常是白色的那面。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;将口罩戴在脸上，遮住口鼻和下巴，确保脸和口罩之间没有缝隙。将带子戴在脑后或耳后。不要将带子交叉，因为这会造成脸侧留有缝隙。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;捏一下金属条，使之贴合鼻子的形状。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;切记，使用时不要触摸口罩正面，以免污染；如果你不小心碰到了口罩，要洗手。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;如何摘下医用口罩：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;触摸口罩前，用含酒精的洗手液或肥皂和水洗手。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;从脑后或耳后取下带子，不要碰到口罩的正面。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;摘下口罩时，身体前倾，将口罩拉离面部。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;医用口罩仅供一次性使用；立即丢弃口罩，最好放入封闭的垃圾箱。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;触摸口罩后要洗手。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;注意口罩的状况；如果口罩变脏或变湿，请更换。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;口罩什么时候丢弃？口罩在变湿或有明显污渍后，应立即更换，口罩的各层面料有明显磨损痕迹时也应立即丢弃。另外，医用口罩一般是一次性口罩，不要重复使用，每次用后应丢弃，不过如果单次使用时间过短，可以考虑重复使用。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;不要使用带阀门的口罩。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;补充，国家卫健委发布了&lt;a href=&#34;http://www.nhc.gov.cn/cms-search/xxgk/getManuscriptXxgk.htm?id=25974dfc8cc045c28638e30ab8558155&#34;&gt;戴口罩指引&lt;/a&gt;，可以参考一下&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;另外，除了洗手外，还有一些保持卫生的良好要素&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;避免触摸眼睛、鼻子和嘴。手接触很多表面，会沾染病毒，一旦受到污染，手就会把病毒传递到眼睛、鼻子或嘴。从那里，病毒可以进入你的身体并感染你。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;咳嗽或打喷嚏时，用弯曲的手肘或纸巾捂住口鼻。然后立即将用过的纸巾扔进封闭垃圾桶，并洗手。通过保持良好的‘呼吸卫生’，你可以保护你周围的人免受引起感冒、流感和COVID-19的病毒侵害。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;经常清洁和消毒表面，特别是那些经常接触的地方，如门把手，水龙头和电话屏幕。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;如果你感到不舒服怎么办&#34;&gt;如果你感到不舒服怎么办&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;了解COVID-19的全部症状&lt;/strong&gt;。COVID-19最常见的症状是发烧、干咳和疲劳。其他不常见但可能影响部分患者的症状包括失去味觉或嗅觉、疼痛、头痛、喉咙痛、鼻塞、红眼、腹泻或皮疹。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;**即使只有咳嗽、头痛、轻微发烧等轻微症状，也应待在家中，自我隔离，**直至痊愈。打电话给你的医疗服务提供者或热线寻求建议。让人给你带些补给。如果你需要离开家或有人在你身边，请戴上医用口罩以避免感染他人。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;如果你发烧、咳嗽和呼吸困难，立即就医。如果可以的话，先打个电话&lt;/strong&gt;，并遵循当地卫生部门的指示。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;**从可信赖的来源，如世卫组织或本国地方和中央卫生主管部门，获得最新信息。**地方和国家当局以及公共卫生部门最适合就你所在地区的人们应该如何保护自己提出建议。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;新冠的长期影响&#34;&gt;新冠的长期影响&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;大多数COVID-19患者能够彻底痊愈，但目前的证据表明，大约10%-20%的人在最初的病情痊愈后会受到各种各样的中长期影响。这些中长期影响统称为COVID-19长期影响或“COVID长期症状”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;COVID-19长期影响最常见的症状如下，这些症状会影响人们从事日常活动的能力，有些COVID-19长期影响患者还表现出心理方面的影响。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;乏力&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;呼吸急促或呼吸困难&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;记忆力、注意力或睡眠出现问题&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;持续咳嗽&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;胸痛&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;说话困难&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;肌肉痛&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;丧失嗅觉或味觉&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;抑郁或焦虑&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;发热&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;COVID-19长期影响的症状可能在最初患病时就出现并持续存在，或者在痊愈后才出现，且症状可能会随着时间的推移而波动或者复发。 但COVID-19长期影响通常在感染COVID-19后的三个月进行诊断，主要是为了卫生保健提供者可以排除患病后的正常痊愈过程。症状和影响要持续至少两个月。COVID-19长期影响的症状和影响无法用其他诊断来解释，目前也没有针对COVID-19长期影响患者的特定药物疗法。然而，有数据表明，包括康复治疗在内的整体治疗可能会有效。目前研究者们仍然在不断探索COVID-19和COVID-19长期影响。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;遭受COVID-19长期影响的可能性似乎与最初感染COVID-19的严重程度无关，但COVID-19长期影响不会传染给其他人，因为COVID-19长期影响是感染了导致COVID-19的病毒后出现的长期病况。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;保护自己不受COVID-19长期影响的最好方法是尽一切努力避免感染COVID-19病毒。这包括接种疫苗和遵守各项公共卫生和社交措施，减少感染和传播COVID-19病毒的机会。保护自己不会感染COVID-19的最好方法是采取综合行动，包括：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;与他人至少保持1米的身体距离&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;佩戴合适的口罩遮住口鼻&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;开窗&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;咳嗽或打喷嚏时用手肘遮掩&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;勤洗手&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;轮到你的时候立即去接种疫苗&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;最后，一定要记住，我们对COVID-19长期影响的认识、以及对COVID-19的认识还在不断发展中。研究人员正在研究受到COVID-19长期影响的患者，以更好地了解其产生原因、症状和影响。随着我们的认识水平不断提高，世卫组织将对信息和材料进行更新。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>医药健康-常听说的疾病</title>
      <link>http://localhost:1313/2022/medicine-and-health-frequently-heard-diseases/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2022/medicine-and-health-frequently-heard-diseases/</guid>
      <description>&lt;p&gt;上一篇总结了生活中的常见病，这一篇总结常听说的疾病，如高血压、糖尿病等，了解其大政症状和严重性。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;1-中老年常见病&#34;&gt;1. 中老年常见病&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;高血压&#34;&gt;高血压&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;高血压是最常见的心血管疾病，主要表现为体循环动脉压增高，病因有遗传、肥胖、吸烟、酗酒、缺乏运动、精神压力大，高盐饮食等。长期高血压，还是多种心血管疾病的重要危险因素，并影响重要器官如心，脑，肾的功能，最终导致这些器官的功能衰竭。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;要预防高血压，就要多吃水果蔬菜，坚持锻炼，舒缓身心，避免压力过大。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;高血脂&#34;&gt;高血脂&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;痛风&#34;&gt;痛风&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;糖尿病&#34;&gt;糖尿病&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;糖尿病是一种比较常见的内分泌代谢性疾病。发病原因主要是由于胰岛素分泌不足。多见于40岁以上喜食甜食而肥胖的病人，城市多于农村，常有家族史，故与遗传有关。少数病人与病毒感染和自身免疫反应有关。主要表现为烦渴、多饮、多尿、多食、乏力、消瘦等症状。糖尿病常伴发高血压、冠心病、高脂血症等，严重时危及生命。因糖尿病的发生和饮食有关，饮食控制的好坏直接影响着治疗的效果，要选择低血糖的食物。再就是配合运动，注意调摄情志，再适当的配合中药治疗会取得良好的治疗效果。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;中风&#34;&gt;中风&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;中风是中医学对急性脑血管疾病的统称。它是以猝然昏倒，不省人事，伴发口角歪斜、语言不利而出现半身不遂为主要症状的一类脑血液循环障碍性疾病。由于中风发病率高、死亡率高、致残率高、复发率高以及并发症多的特点，所以医学界把它同冠心病、癌症并列为威胁人类健康的三大疾病之一。预防中风的重要性已经引起国内外医学界的重视，医学家们正从各个方面探索中风的预防措施。因发病急骤，症见多端，病情变化迅速，与风之善行数变特点相似，故名中风、卒中。本病常留有后遗症，发病年龄也趋向年轻化，因此，是威胁人类生命和生活质量的重大疾患。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;冠心病&#34;&gt;冠心病&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;冠状动脉粥样硬化性心脏病是指冠状动脉粥样硬化使血管狭窄或阻塞，导致心肌缺血缺氧或者坏死，称为冠心病，冠心病的范围可能更广泛，还包括冠脉炎症，栓塞，痉挛等因素导致管腔狭窄或者闭塞，临床中，常分为稳定性冠心病和急性冠状动脉综合征。易感人群为四十岁以上男性，绝经后妇女，脑力劳动，腹型肥胖，高血压，高血脂，糖尿病患者。患者注意多饮水，少食多餐，食用低脂肪、低热量食物。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;老年痴呆&#34;&gt;老年痴呆&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;所谓的老年痴呆症，又称阿尔茨海默病，是发生在老年期及老年前期的一种原发性退行性脑病，指的是一种持续性高级神经功能活动障碍，即在没有意识障碍的状态下，记忆、思维、分析判断，视空间辨认、情绪等方面的障碍。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;2-常见职业病&#34;&gt;2. 常见职业病&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;包括颈椎病、腰椎病、干眼、失眠、紧张性头痛、鼠标手等，对于本职业的职业病应严加注意和预防。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;3-常见传染病&#34;&gt;3. 常见传染病&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;病毒性肝炎&#34;&gt;病毒性肝炎&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;肝炎是肝脏的炎症。最常见的是病毒造成的肝炎，此外还有自身免疫造成的。酗酒也可以导致肝炎。肝炎分急性和慢性肝炎。由病毒造成的肝炎按照其病毒系列不同分为甲型肝炎、乙型肝炎、丙型肝炎、丁型肝炎、戊型肝炎和庚型肝炎共六种类型病毒性肝炎。 肝炎的早期症状及表现，如：食欲减退，消化功能差，进食后腹胀，没有饥饿感；厌吃油腻食物等。 肝炎暂无有效预防措施，早发现早诊断是本病防治的关键。脂肪肝是引起肝炎的重要原因，近年来明显增多的肝脏病，常与肥胖症、糖尿病共存。要远离脂肪肝，应从调节饮食入手。控制脂肪饮食当然是必需的。预防脂肪肝还要提倡运动，运动可以消耗掉体内多余的脂肪。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;乙肝最为常见，可通过母婴、血液和性传播，但不会经消化道和呼吸道传播，因此日常学习、工作、生活接触等不会感染。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;水痘&#34;&gt;水痘&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;水痘(varicella)是由水痘-带状疱疹病毒引起的原发感染，是以较轻的全身症状和皮肤粘膜上分批出现的斑疹，丘疹，水疱和痂疹为特征的急性传染性皮肤病。多见于儿童，具有高度的传染性，易造成小区域的流行，愈后可获终身免疫。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;结核病&#34;&gt;结核病&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;结核病是由结核分枝杆菌引起的慢性传染病，可侵及许多脏器，以肺部受累形成肺结核(pulrnonary tuberculosis)最为常见，排菌患者为其重要的传染源。人类主要通过吸入带菌飞沫(结核病人咳嗽、打喷嚏时散发)而感染。入侵呼吸道的结核菌被肺泡巨噬细胞吞噬。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;4-其它&#34;&gt;4 其它&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;包括艾滋病、各种癌症、白血病等人们常听到或遇到的疾病。应掌握各种疾病的主要症状、发病原因、是否传染以及如何预防。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;食物中毒&#34;&gt;食物中毒&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;食物中毒是由于进食被细菌污染的食物引起的急性中毒性疾病，常见原因有&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;生熟交叉感染：熟食品被生的食品原料污染，或被与生的食品原料接触过的表面（如手、操作台、容器等）污染。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;食品贮存不当：如熟食品在10℃~60℃的温度条件下存放时间应小于2小时，易腐原料、半成品食品在不适合的温度下长时间贮存也容易引起变质。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;食品未烧熟煮透：如食品烧制时间不足、烹调前未彻底解冻等原因，使食品加工时中心部位的温度未达到70℃。另外，经长时间贮存的食品食用前未彻底再加热，及进食未经加热处理的生食品也是细菌性食物中毒的常见原因。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;带菌的动物如家畜、家禽及其蛋品、鱼类及野生动物为主要传染源，患者带菌时间较短，作为传染源意义不大。人群普遍易感，病后无明显免疫力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;食堂吃饭的地方常暴起发病，与食入同一污染食物有关，潜伏期短，常于进食后数小时发病，各细菌引起的食物中毒症状基本相似，主要表现为腹痛、恶心、呕吐等肠胃类症状，吐泻严重者可能出现脱水、酸中毒，甚至休克，部分患者有畏寒、发热、头昏头痛、乏力等全身中毒症状。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;多数食物中毒的毒素会在短期排出体外，症状轻者卧床休息、清淡饮食直到病情好转即可，可适量引用盐糖水补充电解质。高热可物理降温，吐泻腹痛可使用相关药物，腹部放热水袋缓解，过敏时使用抗过敏药物，脱水、休克应抢救。肉毒杆菌食物中毒症状较重，头痛头晕、全省软弱无力，还会出现神经麻痹症状如复视、瞳孔散大等，应及时入院治疗。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;应禁止使用病死家畜。已变质的肉及腐败、变质的食物坚决不食；少食海鲜及生冷食物；食物要煮熟煮透，生熟食应分刀、分砧板处理、分容器储藏。尽量避免剩饭剩菜，剩余的饭、菜、粥等应冷藏，以防变质，解冻食用时解冻应彻底，加热保证中心温度达70℃。消灭苍蝇、鼠类、蟑螂、蚊类及其滋生地，防止食品被污染。罐头变质如顶部膨胀，食品的色、香、味变化，或食品呈乳酸样酸臭时，禁止食用。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;艾滋病&#34;&gt;艾滋病&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;癌症&#34;&gt;癌症&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;白血病&#34;&gt;白血病&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;参考&#34;&gt;参考&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;[1] &lt;a href=&#34;https://www.zhihu.com/question/21407675&#34;&gt;知乎-小悠Little的回答-家庭药箱需常备哪些药品和工具&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[2] &lt;a href=&#34;https://zhuanlan.zhihu.com/p/72151328&#34;&gt;上火到底是什么原因？现代医学怎么解释「上火」？ - 知乎 (zhihu.com)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[3] 康震，常见疾病谱用药：速查速用手册，化学工业出版社，2014.05.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>医药健康-常见疾病及医药箱</title>
      <link>http://localhost:1313/2022/medicine-and-health-common-diseases-and-medical-kit/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2022/medicine-and-health-common-diseases-and-medical-kit/</guid>
      <description>&lt;p&gt;本篇将目光指向了个人独立的另一个重要方面：疾病和医药，重点关注生活中常见的感冒和发烧等疾病，了解其症状和用药。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;文中没加引用，但文末有参考文献，大部分知识来自于国家药品监督管理局等权威网站和相关教科书。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;tldr&#34;&gt;TLDR&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;小药箱准备如下药品&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;解热镇痛：复方对乙酰氨基酚片，布洛芬&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;感冒：莲花清瘟胶囊&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;维持肠道菌群：乳酸菌素片&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;止泻：蒙脱石散&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;胃灼热：铝碳酸镁咀嚼片&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;肠胃炎：诺氟沙星胶囊、肠炎宁&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;口腔溃疡：冰硼散&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;过敏：氯雷他定胶囊&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;润喉：西瓜霜&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;预防脱水：口服补液盐&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;中暑：仁丹、藿香正气胶囊&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;外伤：云南白药喷雾，烫伤膏&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;小药箱准备如下医疗器械&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;独立包装的碘伏棉签&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;创可贴&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;体温计&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;敷贴或者（无菌纱布块、绷带、医用胶带）的组合&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;口罩：N90（防雾霾）、N95（流感）&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;缓解鼻塞：生理盐水鼻腔喷雾剂&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;感冒&#34;&gt;感冒&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;感冒算是最最常见的疾病了，一旦我们有个头疼脑热、打冷颤、流鼻涕之类的症状，一般就会说感冒了，但是感冒有很多类型，比如我们平常经常听到的风寒感冒、风热感冒、流行性感冒（流感）等。但实际上，风寒、风热和流感不是同一分类下的产物，风寒感冒和风热感冒是中医的说法，类似的还有暑湿感冒和气虚感冒，流感则是西医的说法，。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;流感是一种病毒引起的急性呼吸道传染病，很明显，这是一种传染病，通过飞沫传播，且传染性非常强，尤其是冬春季，只要身边有一个人得了流感，很快身边就会出现一堆得了流感的人。但季节不是流感的标签，咳嗽打喷嚏也不是流感的专利，判断流感可以采用如下方法：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;起病是不是比较急，突然发热，且高至38~41℃；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;全身酸痛，明显乏力，食欲下降；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;轻度的呼吸道症状，如咽痛或持续性咳嗽，有时伴有眼干眼痛。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;风热感冒的症状与流感有些像，主要是发热较重、微恶风寒、鼻塞流黄浊涕、头痛、目涨、咽痛、或有咳嗽。我个人更愿意从体温和身体情况两个方面来区分，如果突然高烧、全身乏力，则判断为流感，如果发烧没那么重，全身也不是很酸痛乏力，症状较轻，则认为是风热。风寒感冒的各种症状就完全不同了，它一般不发热或发热很轻、流清涕、舌苔薄白，很容易判断。在生活中，如果症状比较轻，比如就是很单纯的流个鼻涕、打个喷嚏，等待自愈即可，但如果发了高烧，去诊所看医生更靠谱一点。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如果得了流感，大概率是被传染的，但如果是普通感冒，一般是受凉、着雨、过度疲劳，从而抵抗力下降而导致的，因为普通感冒虽然也有可能传染，但传染的概率真的很低很低。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;普通感冒没有特效的治疗药，得了普通感冒，只要注意休息、多喝水，常开窗透透气，一般5～7天左右即可自愈，但为了减轻症状，缩短病程，也可以选用一些对症治疗的药物。比如头痛、头晕、全身肌肉酸痛，可选用解热镇痛药：对乙酰氨基酚、布洛芬等；鼻塞、流清鼻涕都遵照医嘱用药。还有一些复方制剂，比如风寒感冒颗粒、感冒清热颗粒、正柴胡饮颗粒等主治风寒感冒，清热解毒口服液、小柴胡颗粒等主治风热感冒。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;流感在出现症状的早期有相对特效的抗病毒药，据研究显示，流感发生后24小时内服用奥司他韦的患者，病程会减短30%~40%，病情会减轻25%，而服药时间超过48小时，则对病情的改善作用较小，所以家里或许可以常备一盒磷酸奥司他韦颗粒。另外，什么双黄连、板蓝根、连花清瘟胶囊等中药或复方制剂，都可改善流感症状，促进流感恢复，但这些都用的时候买就行，不需要事先储备。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最后，小时候可能父母经常给吃阿奇霉素，但抗生素只对细菌有杀灭或抑制作用，对感冒病毒无能为力。感冒一开始就服用抗生素，不但对治疗无益，还会引起药物不良反应和细菌耐药性的产生，使用抗生素一定要听从医生建议。另外，平时一定要多锻炼增强抵抗力，患病时积极戴口罩防止感染他人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;上火&#34;&gt;上火&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;中国人的生活简直离不了上火两个字，吃个火锅会上火，不吃蔬菜会上火，熬夜上火，压力大也会上火，彷佛做啥都能和上火扯上关系。与之相对的，各种下火的食物就备受人们喜爱，绿豆汤、冬瓜汤、苦瓜、梨、柚子，犹记得小时候上火妈妈总是买几瓶梨罐头，现在变了，每次都买几颗柚子，我感觉自己的水果喜好都是我妈培养起来的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;上火当然也是中医的说法，辨识上火的典型症状包括口唇起泡、口腔溃疡、牙龈肿痛、口燥咽干、流鼻血、眼睛发红等，尤其是口腔溃疡和牙龈肿痛，就和应激反射一样，一旦出现这两种症状就知道自己该吃柚子了，有趣的紧。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我们给简单的归个类的话，上火多是由精神紧张、过度疲劳、辛热药食等所诱发的。而从现代医学的角度看，某种说法提到，上火既包括了一些亚健康的状态，也包含了头面部某些器官皮肤粘膜的炎症，如复发性口腔溃疡，慢性牙龈炎等，这种说法还是挺让人信服的。因此，根据诱发的原因，上火后一般建议清淡饮食、多喝水、忌食辛辣油腻刺激性食物、避免熬夜等，但口唇起泡、口腔溃疡和牙龈肿痛有时候是真的很难受，所以为了缓解症状，一般也需要对症用药。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;口唇起泡&lt;/strong&gt;学名叫口腔单纯性疱疹，是由1型单纯疱疹病毒所引发的皮肤粘膜病。根据 WHO 的数据，全球有 37 亿 50 岁以下的人（67%）罹患1型单纯疱疹病毒感染，且这种病毒感染会持续终身，所以那些没有受到感染的朋友是真的让人羡慕啊。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;口唇起泡如果不管的话可以自愈，但像我这种管不住手的会忍不住去抠，所以最好还是用一点药缩短病程比较好，一般可以服用阿昔洛韦等抗病毒药物治疗，但这些药属于处方药，需要医生来开。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;口腔溃疡是一种反复发作的圆形或椭圆形口腔粘膜溃疡，且相比于口唇起泡更难受，吃饭的时候灼痛非常明显，严重影响日常生活。所以虽然口腔溃疡也有自限性，可以不治而愈，但我相信没人想硬生生撑着。在家的时候我妈一般是拿一点维生素C或维生素B2磨成粉末外敷到溃疡面，但这东西吧，我现在都怀疑是它真的起了作用还是溃疡自愈了，所以后来改用了诊所医生推荐的冰硼散，有时候也会吃一点西瓜霜。写这篇文章的时候查到有人说康复新液很好用，但不知真假，而如果你用了，希望你不要因为好奇去查它的成分 。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;关于某些事物为什么会导致上火（口腔溃疡），在一个知乎答主那里我找到了答案：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;物理刺激：烧烤、油炸食物表现更脆、更硬，会在不经意间划伤口腔细胞。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;化学刺激：辛辣食物、菠萝、荔枝等食用的同时会给口腔细胞很大压力。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;生物刺激：高盐、高糖食物，破坏口腔中的离子平衡和酸碱平衡。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;肠胃疾病&#34;&gt;肠胃疾病&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;根据前瞻产业研究院的统计，我国非处方药市场上，除了感冒药，就属胃肠用药占比最高，联系现实生活也确实如此，恶心、呕吐、反酸、烧心、食欲不振、腹胀、腹痛、腹泻等等，一年里总遇的着几次，但由于不同的疾病可能有一些相同的症状，因此主要还是依赖于医生的判断，我们能准备的是一些缓解突发症状的药物。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;首先是如何向其他人（主要是医生）描述自己疼痛的位置和类型。如果以肚脐眼为中心，将整个腹部划分为一个九宫格，那么就可以用方位词来准确的描述疼痛的位置，如下图，最中间的格子，也就是肚脐眼周围是肠道疼痛，中上和左上都包含胃，可能是胃疼，中下可能是生殖系统，右下则可能是阑尾疼。至于疼痛的类型，我们经常接触到的有胀痛、钝痛和绞痛，胀痛是那种内部被撑大了的痛，钝痛类似于拿拳头面顶在胳膊或大腿的肉上那种感觉，至于绞痛，是最难受的一种，感觉是肚子里的东西被人像拧毛巾一样狠狠拧了一下，只要经历过，永远都忘不掉那种感觉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://p2.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2021/03/23/2021032305155142562.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;腹部九宫格&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一些简单的症状或病症我们可以自己做一定的处理，比如消化不良。如果我们到了饭点还是有点腹胀，感觉肚子是饱着的，不太想吃饭，并且持续了很多天，那一般就是有点消化不良了，小时候父母可能会给吃一点健胃消食片或者大山楂丸，这个传统我一直保持了下来，但最近几次药店的医生给推荐乳酸菌素片，说是平时没事儿也可以当零食吃，用来调节肠道菌群，目前还没看到效果。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;对于我自己而言，便秘的时候很少，腹泻的时候很多。腹泻的症状大家都很清楚，主要是排便次数增加和粪便呈稀水样，是由于某些物质无法被吸收进血液而大量存在于肠腔内时，使过量水分滞留于粪便造成的。以前每次遇到腹痛腹泻来一套的时候，一般是直接使用诺氟沙星胶囊，通常能起作用，但现在明白了，诺氟沙星等药物只适用于肠道感染所致的腹泻，而且还是非处方药，所以现在常备的是蒙脱石散，而且腹泻只是一种症状，明确病因很重要，蒙脱石散暂时起作用的情况下，还是会到诊所或药店做进一步的诊治。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;肚子受凉在生活中几乎和上火一样普遍，最常见的情况是，晚上睡觉硬生生被痛醒，然后连续排几次稀便，需要捂好久等到肚子暖和了才会好一点。那么肚子受凉到底是一个什么过程呢，主要是肚脐附近的腹壁比较薄，一旦因保护不好着了凉，就可引起胃肠道平滑肌的收缩，使胃肠的蠕动加速。所以肚子受凉的疼痛是一种肠道痉挛的疼痛，一般位于肚脐眼周围，发病的时候偶尔还能清楚的感受到肠子的蠕动。大家最熟悉的方法就是喝点温热的姜糖水，拿个暖水袋捂捂肚子，但这个适用于只有腹痛的情况，如果配合有拉肚子，还是应当参考上面腹泻的部分。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最后，胃炎和消化道溃疡也是很多人常有的疾病，主要表现在上腹或左上腹的疼痛以及肚子的一种烧灼感，有这个病的人自然知道用什么药，比如常备铝碳酸镁片和奥美拉唑肠溶胶囊，如果以前没有遇到过这种情况，则听从医生的吩咐即可。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;过敏与中暑&#34;&gt;过敏与中暑&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;过敏这件事儿吧，有的人深受困扰，有的人却从来没遇过，比如我，不过也有可能我遇到过，但当时没意识到那是过敏，所以一切从学习过敏的症状开始。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;耳熟能详的几种过敏情况包括花粉过敏、海鲜过敏和荨麻疹。其中，花粉过敏的主要症状为鼻塞或眼睛发痒，打喷嚏、 流涕 、流眼泪，记得山本文绪在《然后，我就一个人了》这本书中提到自己对花粉过敏，每到春夏花粉飘扬的季节，就必须关好门窗，戴着口罩出门，由此而印象深刻。至于海鲜过敏，主要症状是皮肤瘙痒、发红、水肿，提到这个相信很多人都对《爱情公寓》里面张伟的龙虾过敏症状记忆犹新，那通红肿胀的大嘴唇，让人不寒而栗，不过看了一些图片，发现现实的海鲜过敏好像一般没有这么严重，仔细想了想，自己吃了不少海鲜，没产生过过敏症状。最后，荨麻疹表现为风团和瘙痒，找了找图片，发现这个自己好像有过，只不过当时以为是蚊子咬的，还在疑惑为什么有传染性，挠一挠发痒的地方，要是手再碰一下其它地方的皮肤，其它地方也会起疙瘩然后发痒，也没想过为什么这个疙瘩和平时蚊子咬的疙瘩不一样，只是因为没几天就自己消散了，所以没注意，进一步了解到重症荨麻疹可能会出现呼吸困难，进而危及到生命后，就开始常备氯雷他定，不过后来再没发作过，所以没有用过药。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;中暑也是大家熟知的情况了，但我印象里的中暑还停留在军训的时候一群人在炎炎的烈日下，突然有一个人昏倒了，然后赶紧被抬到阴凉处，掐人中，醒来后赶紧喂几瓶藿香正气水的场景。经过主动学习后，我了解到昏迷已经是相当严重的中暑情况了，而且不应当掐人中，而是在转移到阴凉处后及时给中暑者降温，比如松开衣领，用湿毛巾冷敷头部，以及用酒精擦拭皮肤等，严重的要及时送往医院。至于平时，只要出现轻微的头晕、头痛、耳鸣、眼花、口渴、浑身无力及行走不稳，就已经算先兆中暑了，如果还有面色潮红、胸闷、皮肤干热，或有面色苍白、恶心、呕吐、大汗，那就属于轻度中暑，这两种情况出现时都应当及时离开高温环境，选择阴凉通风处休息，喝一些带盐分的饮料，如果没有缓解，要及时前往诊所或医院治疗。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当然，在高温天最好是事先就做好防中暑的准备，如太阳镜、遮阳伞、防晒衣等，长时间在户外准备好防暑药品，补充电解质的饮料如脉动。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;外伤&#34;&gt;外伤&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;首先是擦伤、割伤或划伤等伤口不大的情况。先用碘伏棉签对伤口进行清洁和消毒，以前在家里的时候还用过紫药水、红药水或酒精等消毒清创，但这两年在网上找资料就基本都是推荐碘伏棉签的了。碘伏棉签的要点在于将碘伏和棉签合二为一，不必再单独储备，另外，为了防止买一大包开封后受到污染，最好应当购买独立包装的碘伏棉签。消毒完成后同样使用独立包装的纱布片和医用胶带包扎，创口贴虽然好用，但我每次买到的创口贴透气性都不是很好，所以依然储备，但不是很常用。另外要注意的是，如果自己没法处理干净伤口，比如有些脏东西用棉签怎么都擦不掉，还是及时前往诊所比较好，如果伤口比较深，要在做完消毒止血后及时去医院处理，并在24小时内打破伤风针。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;烫伤是另外一种居家常见的情况，可能是打翻了盛着开水的杯子，也可能是蒸汽烫伤，更有可能是没注意赤手去端滚烫的锅或碗，无论哪种情况，都有可能引起皮肤烫伤。如果只是皮肤红肿疼痛，连水泡都没有，那么可以在水龙头下用冷水持续冲洗烫伤的部位，或者将烫伤处置于冷水中浸泡，直到脱离冷源后疼痛显著减轻为止，最后再用万花油或烫伤膏涂于烫伤部位。但如果起了水泡，疼痛难忍，这时候就不要勉强自己了，迅速到诊所或医院治疗，并且注意不要弄破水泡，等医生处理。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;药品的贮存&#34;&gt;药品的贮存&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;放哪里&#34;&gt;放哪里&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;江苏省药学会编著的《社区居民安全合理用药读本》里提到：“空气中易变质的药品应装在干燥密闭容器中保存；易氧化的药品应密闭在棕色玻璃瓶中置阴凉避光处；易吸潮的药品应装在密封容器中储于干燥处；易风化的药品应装在封口的容器内置阴凉处；外用药与内服药分开存储，因为外用药多为水剂、油膏剂等，泄露容易污染口服药品，误服易致中毒；容易串味的品种与其它药品分开。”但实际实施的时候才发现很有难度，只能选择能满足大多数条件的贮存方法，也就是医药箱，以下是常见的贮藏说明（药物说明书一般有这一段）&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>医药健康-医保及就医</title>
      <link>http://localhost:1313/2019/medicine-and-health-medical-insurance-and-medical-treatment/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2019/medicine-and-health-medical-insurance-and-medical-treatment/</guid>
      <description>&lt;p&gt;本篇继续了解医保相关知识，以及医院等级、分类和就医流程。本文基本内容来自&lt;a href=&#34;http://www.nhsa.gov.cn/&#34;&gt;国家医疗保障局官网&lt;/a&gt;和网络。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;1-医保&#34;&gt;1. 医保&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;全称「社会医疗保险」，是国家建立的一种社会保险制度，目的是在公民患病时提供一定的补助，缓解看病的经济压力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;11-发展历史&#34;&gt;1.1 发展历史&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;1998年，国家发布「国务院关于建立城镇职工基本医疗保险制度的决定&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;」，建立城镇职工医保，之后又启动了新型农村合作医疗制度试点，建立了城乡医疗救助制度，2007年，开启城镇居民基本医疗保险试点，将最后的城镇非从业居民包括进来，从而建立了基本覆盖城乡全体居民的医疗保障体系。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;2010年10月28日，全国人大通过了「中华人民共和国社会保险法&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;」，为社会保险体系建立了法律依据，确立了包括基本养老保险、基本医疗保险、工伤保险、失业保险、生育保险等在内的社会保险制度，保障公民在年老、疾病、工伤、失业、生育等情况下依法从国家和社会获得物质帮助的权利。其中关于医保的相关说明如下：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;参保人员及参保类型&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;职工应当参加职工基本医疗保险，由用人单位和职工按照国家规定共同缴纳基本医疗保险费。无雇工的个体工商户、未在用人单位参加职工基本医疗保险的非全日制从业人员以及其他灵活就业人员可以参加职工基本医疗保险，由个人按照国家规定缴纳基本医疗保险费。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;国家建立和完善新型农村合作医疗制度，管理办法由国务院制定&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;国家建立和完善城镇居民基本医疗保险制度。城镇居民基本医疗保险实行个人缴费和政府补贴相结合。享受最低生活保障的人、丧失劳动能力的残疾人、低收入家庭六十周岁以上的老年人和未成年人等所需个人缴费部分，由政府给予补贴。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;缴费年限&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;参加职工基本医疗保险的个人，达到法定退休年龄时累计缴费达到国家规定年限的，退休后不再缴纳基本医疗保险费，按照国家规定享受基本医疗保险待遇；未达到国家规定年限的，可以缴费至国家规定年限。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;个人跨统筹地区就业的，其基本医疗保险关系随本人转移，缴费年限累计计算。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;医保使用&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;符合基本医疗保险药品目录、诊疗项目、医疗服务设施标准以及急诊、抢救的医疗费用，按照国家规定从基本医疗保险基金中支付&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;参保人员医疗费用中应当由基本医疗保险基金支付的部分，由社会保险经办机构与医疗机构、药品经营单位直接结算。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;社会保险行政部门和卫生行政部门应当建立异地就医医疗费用结算制度，方便参保人员享受基本医疗保险待遇。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;2016年，国家开始整合城镇居民基本医疗保险和新型农村合作医疗，建立统一的城乡居民基本医疗保险制度，覆盖除职工基本医疗保险应参保人员以外的其他所有城乡居民。同年国务院印发《“健康中国2030”规划纲要》&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;，其中关于医保体系的说明为&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;健全以基本医疗保障为主体、其他多种形式补充保险和商业健康保险为补充的多层次医疗保障体系。整合城乡居民基本医保制度和经办管理。健全基本医疗保险稳定可持续筹资和待遇水平调整机制，实现基金中长期精算平衡。完善医保缴费参保政策，均衡单位和个人缴费负担，合理确定政府与个人分担比例。改进职工医保个人账户，开展门诊统筹。进一步健全重特大疾病医疗保障机制，加强基本医保、城乡居民大病保险、商业健康保险与医疗救助等的有效衔接。到2030年，全民医保体系成熟定型。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;2019年3月，国务院发布「关于全面推进生育保险和职工基本医疗保险合并实施的意见&lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;」，将医保和生育保险开始合并，主要的一些内容如下&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;统一参保登记。参加职工基本医疗保险的在职职工同步参加生育保险。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;统一缴费和管理。生育保险基金并入职工医保基金，统一征缴。按用人单位原先参见生育保险和职工医保的缴费比例之和确定新的缴费比例，个人不缴纳生育保险费用。职工医保基金不再单列生育保险基金的收入，仅在支出中设置生育待遇支出项目&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;12-缴费说明&#34;&gt;1.2 缴费说明&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;从第一部分来看，我国医保目前分为职工医保和居民医保两部分，辅以商业健康保险和其它形式的补充保险，构成多层次的医疗保障体系。学生医保本质上是居民医保。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;纳入医保的所有人，每个人都有一张医保卡，同时可在微信、支付宝等多个平台申领电子医保凭证。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;医保缴纳有统筹区的概念，这也是大家常说的“医保交在了哪里”。根据国发[1998]44号文件&lt;sup id=&#34;fnref1:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;规定，基本医疗保险原则上以地级以上行政区（包括地、市、州、盟）为统筹单位，也可以县（市）为统筹单位，北京、天津、上海　3个直辖市原则上在全市范围内实行统筹（以下简称统筹地区）。铁路、电力、远洋运输等跨地区、生产流动性较大的企业及其职工，可以相对集中的方式异地参加统筹地区的基本医疗保险。2020年，国务院发布「中共中央 国务院关于深化医疗保障制度改革的意见&lt;sup id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;」,其中提到要巩固提高统筹层次，即按照制度政策统一、基金统收统支、管理服务一体的标准，全面做实基本医疗保险市地级统筹。探索推进市地级以下医疗保障部门垂直管理。鼓励有条件的省（自治区、直辖市）按照分级管理、责任共担、统筹调剂、预算考核的思路，推进省级统筹。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;居民医保目前覆盖范围为除职工基本医疗保险应参保人员以外的其他所有城乡居民，实行个人缴费与政府补助相结合为主的筹资方式，至2021年&lt;sup id=&#34;fnref:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;，个人缴费每年320元，政府补助每人每年不低于580元，一年一缴，全部计入城乡居民医保基金。居民医保每年都需要缴纳，不能停止，不缴费不能享受待遇，报销比例在45%~~65%左右。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;职工医保缴纳的费用根据工资决定，按照平均工资，设定一个下限和一个上限，平均工资在该范围内的，缴纳固定的比例，低于下限的，按下限计算缴纳费用，高于上限的，按上限计算缴纳费用。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;职工医保基金由统筹基金和个人帐户构成。职工个人缴纳的基本医疗保险费(约工资的2%)，全部计入个人帐户。用人单位缴纳的基本医疗保险费(约工资的8%)分为两部分，一部分用于建立统筹基金，一部分划入个人帐户。划入个人帐户的比例一般为用人单位缴费的30％左右，具体比例由统筹地区根据个人帐户的支付范围和职工年龄等因素确定。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;职工医保交满25年（男）、20年（女），退休后就可以享受终身免费医保报销 ，这里只是指山西，各地政策可能不同。另外注意，退休前缴满年限的，也不可以断缴。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;14-医保查询&#34;&gt;1.4 医保查询&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;目前，对于我自己，单位缴纳医保比例为6.9%，个人缴纳比例为2%，此外，单位每个月还缴纳大额医疗费用补助15元，而每个月划入医保个人账户的资金比例不清楚。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;截止 2022 年初，山西省医保已纳入全国统一医保信息平台，个人医保信息、缴费和使用信息可在网上直接查询，PC端可登录&lt;a href=&#34;https://ybj.shanxi.gov.cn/ybfw/hallEnter/?authCode=b0697cdf-7ce8-4929-9ba9-8a43abed1b54&amp;amp;accessToken=!TO7rwqq2N1CX0l8thHY9gAE4blgFZ91ld9qo2KXS63VqeOJS1do-U1IWOi3uVMqU9SzSDlZG7r8OKPfoARdXGX9kj4E6OZAmemMGp-LnOwPX_iwmVu70TQBk8UIlo4RG2tRfKwbl4qvB1bx3C_BuUc9zsuLYCa8FhEa2NkCCnMmF0bmpwTsqVRxXaNYu_RFUZ6lKdFonGOlY3KBoprxahrYA==#/Index&#34;&gt;山西医保公共服务 (shanxi.gov.cn)&lt;/a&gt;查询，手机端可下载「国家医保服务平台」登录查询。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;13-医保报销&#34;&gt;1.3 医保报销&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;平时去医院看病、到定点药房买药，直接刷医保卡，用的是个人账户的钱，移民、退休、死亡或者去其它城市工作，可以将没用完的钱取出来。而走统筹基金的门诊和手术住院，拥有起付线、报销限额和报销范围。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;起付线就是看病花费没到一定数目，不给报销，报销限额就是一个人一年最多只给报那么多，超过的不给报。报销范围指只有医保规定的药品和治疗项目才可以报销。药品目录&lt;sup id=&#34;fnref:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;包括西药、中成药、协议期内谈判药品成分和中药饮片，治疗项目可以到网上查询。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;报销金额=（治疗总费用—起付线—报销范围之外的费用）×报销比例&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;以王大爷为例，假设王大爷住院花了40万，起付线是1300元，其中6万元在报销范围外，报销限额是25万，报销比例为80%。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;王大爷的报销金额=（40万—1300元—6万）×80%=270960元。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;因为超过了报销限额，最后王大爷只能报销25万，剩余的15万需要自费。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在很多城市，只有去指定的医院才能报销，如果去了其它医院，要么不能报销，要么报销比例很低。所以最好选择一个距离自己住的地方或公司比较近的医院，平时看病到该医院而不是随便乱跑。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;医保报销的一个普遍规则是，医院等级越高，报销比例越低，所以要根据症状选择医院，小病小灾不需要到大医院，不划算。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;职工医保每月缴纳，尽量不要断缴，断缴第二个月起看病就无法报销了，医保断缴超过3个月，不仅要重新缴纳6个月之后才能生效，还会影响连续缴费年限，导致报销限额变低。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;关于异地医保报销，分为三种情况&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;在户籍地交社保，本人却长期在外地生活的；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;因老家医疗条件不好，去大城市求医看病的；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;出差、旅游的时候，在其他城市突然生病的。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;第一种情况，长期在外定居，需要在当地社保管理中心填写**《长期异地就医登记备案》&lt;strong&gt;，生病的时候去&lt;/strong&gt;医保跨省异地联网结算系统**里登记的医院，拿着医保卡就可以直接报销，当然，现在也可以网上备案。医院目录可以从国家社会保险公共服务平台&lt;sup id=&#34;fnref1:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;查看，在该网站可以查到哪些医院是异地定点医疗机构、自己的异地就医备案情况、异地就医费用等各种实用的信息。如果去的医院不在该系统中，就只能自己先垫付医疗费用，然后拿着药物清单、收费单据、诊疗证明等，回到参保地，去异地医保窗口申请报销。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第二种情况，老家医疗条件不好，去大城市治疗。需要由老家的医院开具《跨省转诊转院就医备案表》，等当地的社保部门审批之后，转诊到外地就医。如果去的医院已经纳入医保跨省异地联网结算系统**，**看完病直接刷医保卡报销，否则就是自己先垫付，回老家再报销。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第三种情况，出差旅游忽然生病。拿起手机拨打参保地的社保服务电话，告诉工作人员你要查询“异地就医电话”。只要在出院之前拨打异地就医电话，完成电话备案，就可以正常报销，否则，你这次看病的报销起付线将提高5%，报销比例将下降5%。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;更多的信息可以查看知乎问答「医保如何报销&lt;sup id=&#34;fnref:8&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:8&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从 2022 年 3 月 1 日开始，山西省参保职工在参保地以外的其他统筹区异地定点医药机构普通门诊和药店就医购药，无需进行异地就医备案，即可使用个人账户基金进行直接结算。参保职工在异地定点医疗机构住院、门诊购买特药，以及慢特病患者门诊就医购药等发生的费用应由个人负担的部分，可由个人账户基金直接结算支付。各级医保经办机构要做好参保职工参保缴费信息管理，确保单位欠费或个人暂停缴费状态下个人账户基金均能正常使用。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;2-医院分级&#34;&gt;2. 医院分级&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;医院等级划分标准，是我国依据医院功能、设施、技术力量等对医院资质评定指标。全国统一，不分医院背景、所有制性质等。按照《医院分级管理标准》，医院经过评审，确定为三级，每级再划分为甲、乙、丙三等，其中三级医院增设特等，因此医院共分三级十等。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>医药健康-急救知识</title>
      <link>http://localhost:1313/2019/medicine-and-health-first-aid-knowledge/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2019/medicine-and-health-first-aid-knowledge/</guid>
      <description>&lt;p&gt;日常生活中会遇到不少突发事件，如运动受伤、烧伤、溺水、中毒等，掌握一些常见的急救知识，并且在意外发生时沉着冷静，及时进行处理，可以减轻自己或他人的痛苦，避免进一步损伤，甚至可以拯救生命。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;1-心肺复苏cpr&#34;&gt;1. 心肺复苏（CPR）&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;CPR适用于电击、溺水、药物中毒等各种原因造成的呼吸和心跳停止，当心跳停止， 循环中断，如果未给予任何处理，脑部在4-6分钟后开始受损，超过10分钟没有急救将会造成无法恢复的脑损害。心肺复苏的原理是采用胸外按压和人工呼吸形成暂时的人工循环，使血液可推进到脑部，以维持生命。如果在心脏停跳4分钟内实施初步CPR，可大幅减小死亡率。CPR发明于1960年，从未发生过因口对口人工呼吸而传染艾滋病的案例。心肺复苏的方法如下，具体的执行最好经过专门训练，否则容易引起其它伤害。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20191107_成人心肺复苏.jpg&#34; alt=&#34;成人心肺复苏&#34; style=&#34;zoom:8%;&#34; /&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;2-自动体外除颤器aed&#34;&gt;2. 自动体外除颤器（AED）&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;心搏骤停常见的原因是室颤，早期电除颤对心搏骤停患者的救治至关重要，另外要注意，在心肺复苏过程中，无论何时AED到达，应立即停止心肺复苏开始使用AED。AED的使用方法如下&lt;/p&gt;&#xA;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20191107_AED的使用方法.jpg&#34; alt=&#34;AED的使用方法&#34; style=&#34;zoom:8%;&#34; /&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;2-海姆利克急救法&#34;&gt;2. 海姆利克急救法&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;初次知晓这个概念是在看一段视频的时候，视频中吃饭的男子突然站起，手掐喉咙，好似在努力吐东西，有弹幕提示说应该是食物进入了气管，这时这家饭店里有人冲出来（疑似店主），站到男子身后，双手勒住其下腹部，不断上提，最后该男子平安无事。弹幕中有人提示这是海姆利克急救法，大家都应该学一下，于是大感兴趣，将此概念记录了下来，但直到此刻才想起具体了解和整理。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;海姆利克急救法，Heimlich Maneuver，主要用于抢救异物卡喉窒息，它是海姆利克教授于1974年发明的。其原理是窒息时，患者的肺内仍有残留气体，给膈以下软组织以突然向上的压力，使胸腔压力骤然升高，从而压迫双肺，驱使肺内残存的气流进入气管，便可排出卡在气管口的食物或其他异物。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://pic3.zhimg.com/80/v2-24e4c406102fba268d335d1c802764d6_hd.jpg&#34; alt=&#34;海姆利克急救法&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;海姆利克急救法的步骤：抢救者应站于患者身后，两臂绕至患者腰前抱紧。一手握拳，以拇指侧顶住患者腹部，略高于脐上，在肋缘之下。另一手与握拳之手紧握，并以突然的快速向上冲力，向患者腹部加压。必要时可反复数次，直至异物从喉喷出。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;更具体的操作可以参见&lt;a href=&#34;https://zh.wikihow.com/%E5%AE%9E%E6%96%BD%E6%B5%B7%E5%A7%86%E7%AB%8B%E5%85%8B%E6%80%A5%E6%95%91%E6%B3%95&#34;&gt;wikiHow-如何实施海姆利克急救法&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%85%B9%E9%83%A8%E5%86%B2%E5%87%BB&#34;&gt;维基百科&lt;/a&gt;中建议使用该方法前先使用拍背和胸部冲击，&lt;a href=&#34;https://zhuanlan.zhihu.com/p/31279376&#34;&gt;知乎-海姆利克急救法的正确打开方式&lt;/a&gt;给出了5次拍背法和5次压胸法的说明&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;很多文章声称该法可推广用于拯救溺水者，但红十字会和海姆利克研究所已停止提倡，因为可能会使溺水者因呕吐而窒息。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;海姆利克急救法可能造成伤害，如腹部瘀伤，严重可能出现肋骨骨折&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;3-创伤急救&#34;&gt;3. 创伤急救&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;创伤急救的目的是防止伤势加重和减轻伤员痛苦，主要包括止血、包扎、固定、搬运4项技术，以及特殊创伤的早期处理原则和基本方法。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;创伤急救应突出“先救命、后治伤”的原则，对伤员的初步检查和评估应履行应急救护程序，而对于较重的伤员，在情况较平稳（如止住了活动性出血或解除了呼吸道梗阻）后，应立即检查伤员头、胸、腹是否有致命伤，检查顺序如下：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;观察伤员呼吸是否平稳，头部是否有出血；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;双手贴头皮触摸检查是否有肿胀、凹陷或出血；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;用手指从颅底沿着脊柱向下轻轻、快速地触摸，检查是否有肿胀或变形。检查时不可移动伤员，如果怀疑有颈椎损伤，应固定颈部；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;双手轻按双侧胸部，检查双侧呼吸活动是否对称，胸廓是否有变形或异常活动；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;双手上、下、左、右轻按腹部四个象限，检查腹部软硬，是否有明显包块、压痛。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;此外，还应注意伤员是否有骨盆以及四肢的损伤。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;止血&#34;&gt;止血&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;血液由血浆和血细胞组成，成人的血液量约占自身体重的8%，每公斤体重含有60-80毫升血液。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h4 id=&#34;出血类型&#34;&gt;出血类型&lt;/h4&gt;&#xA;&lt;p&gt;按出血部位可分为外出血和内出血两种。血液从伤口流向体外者称为外出血，若皮肤没有伤口，血液由破裂的血管流到组织、脏器或体腔内，称为内出血，内出血一般出血量比较大，并且大多伴有重要脏器损伤，因此必须紧急抢救，呼叫救援。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;按血管类型可以分为动脉出血、静脉出血和毛细血管出血。其中，动脉血含氧量高，血色鲜红，出血时呈涌泉状或随心搏节律性喷射；静脉血含氧量少，血色暗红，出血时会大量涌出；任何出血都包含毛细血管出血，血色鲜红，出血量一般不大。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;出血量为全身血容量10%-15%时，会出现头昏、畏寒等症状；达到20%以上（成人约800毫升）时，可出现轻度休克症状：皮肤苍白、厥冷、头晕、乏力、出汗、脉快、心悸等；达到20-40%（成人约800-1600毫升），可出现中度休克症状；达到40%以上（成人约1600毫升），出现重度休克症状，随时危及生命。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h4 id=&#34;止血方法&#34;&gt;止血方法&lt;/h4&gt;&#xA;&lt;p&gt;常用的止血材料包括无菌敷料、绷带、三角巾、创可贴、止血带等。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;根据出血部位的不同，止血方式也不同。毛细血管、静脉出血、骨髓出血可使用压迫和填塞止血，动脉出血一般使用间接指压法止血。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;出血不多时，应先洗净双手（最好戴上防护手套），然后将表面伤口和擦伤用干净的流动的水冲洗，最后用创可贴或干净的纱布、手绢包扎，具体而言如下&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;毛细血管出血：血液从创面或创口四周渗出，出血量少、色红，找不到明显的出血点，危险性小。这种出血常能自动停止。通常用碘酊和酒精消毒伤口周围皮肤后，在伤口盖上消毒纱布或干净的手帕、布片，扎紧就可止血。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;静脉出血：暗红色的血液，缓慢不断地从伤口流出，其后由于局部血管收缩，血流逐渐减慢，危险性也较小。止血的方法和毛细血管出血基本相同。抬高患肢可以减少出血，如在出血部位放上几层消毒纱布或干净手帕等，加压包扎即可达到止血的目的。以流鼻血为例，主要采取以下措施&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;低头，仰起头只是让血液被咽到了肚子里，看起来流血少了，但出血还是那么多。而且血液被咽下去，还会刺激胃部，可能出现恶心，呕吐等情况，让人更难受。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;压迫止血，可以轻轻按压鼻翼，或者往鼻子里面塞棉球，压迫出血的地方，进行止血。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;冷敷，用凉的湿毛巾敷前额或脖子后面，促进血管收缩，也能减少出血。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;严重出血时，主要采用以下3种办法&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;直接压迫法。这是最直接、快速、有效、安全的止血方法，应在快速检查伤口有无异物后（如有要先取出），将干净的纱布或手帕等作为敷料覆盖在伤口上，用手直接压迫止血，而且必须是持续用力压迫。如果敷料被血液湿透，不要更换，应再取敷料在原有敷料上覆盖，继续压迫止血，等待救护车到来，这样做是为了方便医生根据湿透程度判断出血量。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;加压包扎止血法。即在直接压迫止血的同时，再用绷带或三角巾加压包扎，注意包扎后应检查肢体末端血液循环（按压手指甲观察血液复充盈速度，小于2s为正常）&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;止血带止血法。止血带分橡皮止血带、布制止血带（叠成条状）等。方法是，将止血带放置于出血部位的上方，将伤肢扎紧，把血管压瘪而达到止血的目的，此种止血法只适用于四肢部位血管的出血，而且注意，任何情况下，止血带止血都是最后的止血方法。止血带止血法有一些注意事项，如&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;止血带应放在伤口近心端。上臂和大腿都应绷在上1/3部位，上臂中1/3禁止上止血带，以免压迫神经引起上肢麻痹&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;止血带不要直接扎在皮肤上，应先用毛巾或其它布片、棉絮垫一下，没有条件时可将裤脚或袖口卷起，止血带扎在上面&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;要扎得松紧合适，过紧损伤神经，过松达不到止血目的&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;结扎时间过久可能引起肢体缺血坏死，因此要每隔1小时左右放松2-3分钟；放松期间使用指压法暂时止血，寒冷季节每隔30分钟放松一次；结扎部位超过2小时，应更换比原来较高得位置结扎&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;在明显部位记录上止血带的时间和部位，及时送往医院，防止肢体缺血导致坏死&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;包扎&#34;&gt;包扎&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;包扎的目的主要包括快速止血、保护伤口、防止进一步污染、减轻疼痛等，同时有利于进一步转运和治疗。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;常用的包扎材料有创可贴、三角巾、绷带、弹力绷带以及就近便利器材如手帕、领带、毛巾、头巾和衣服等，要注意的是包扎前伤口上一定要加盖敷料。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;绷带的包扎方法主要包括环形包扎、螺旋包扎和“8”字包扎等，如下图所示&lt;/p&gt;&#xA;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20191107_绷带环形包扎与螺旋包扎.jpg&#34; alt=&#34;绷带环形包扎与螺旋包扎&#34; style=&#34;zoom: 8%;&#34; /&gt;&#xA;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20191107_绷带“8”字包扎.jpg&#34; alt=&#34;绷带“8”字包扎&#34; style=&#34;zoom:8%;&#34; /&gt;&#xA;&lt;p&gt;三角巾的包扎主要包括头顶帽式包扎（头部）、单侧胸部包扎、全腹部包扎、膝部（肘部）带式包扎等。使用三角巾时，注意边要固定，角要拉紧、中心伸展，敷料贴实。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;固定&#34;&gt;固定&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;主要指骨折的固定，正确、良好的固定能迅速减轻伤员疼痛，减少出血，防止损伤脊髓、神经、血管等重要组织，也是搬运伤员的基础。注意，如果现场安全，专业急救人员也能很快到达，应保持伤员原有体位不动。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;判断骨折主要有以下四点&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;疼痛：突出表现是剧烈疼痛，移动时有剧痛，安静时则疼痛减轻&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;肿胀或瘀斑：出血和骨折端的错位、重叠，都会使外表呈现肿胀现象，瘀斑严重&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;功能障碍：原有运动功能收到影响或完全丧失&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;畸形：骨折时肢体会发生畸形，呈现短缩、成角、旋转等&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;颈托、脊柱板、夹板等固定材料可能比较专业，但杂志、硬纸板、报纸等也可作为固定材料。另外要注意&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>医药健康-日常生活卫生</title>
      <link>http://localhost:1313/2019/medicine-and-health-1-daily-life-hygiene/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2019/medicine-and-health-1-daily-life-hygiene/</guid>
      <description>&lt;p&gt;收集整理一些日常生活中要注意的一些个人卫生，养成良好的习惯，注意包括口腔，眼睛和睡眠三方面。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;1-口腔与牙齿&#34;&gt;1. 口腔与牙齿&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;11-基本知识&#34;&gt;1.1 基本知识&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;口腔（oral cavity）是消化道的起始部分，前为唇，后为咽，侧壁为颊，顶为腭，内部有牙和舌等器官，口腔底还有粘膜和肌等结构。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;牙位于口腔内，是人最重要的器官之一。人的一生先后有两组牙，第一副叫乳牙，共20颗，从出生后6个月左右开始长，到3岁时基本长齐。第二副牙齿叫恒牙，共32颗，在6岁左右开始逐渐长出，替换脱落的乳牙，除了第3磨牙外，其余的28颗一般在12－14岁左右就全部长出。第3磨牙长出的时间较晚，在18-30岁，故又称迟牙或智牙，也有的人终生不长或只长一部分（全部共4颗），故人的恒牙数目在28－32不等。恒牙是人的最后一幅牙齿，脱落后不再有新牙长出。下图中，第3磨牙就是常说的智齿，尖牙是人们常说的虎牙。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20191005_%E6%89%80%E6%9C%89%E7%89%99%E7%9A%84%E5%90%8D%E5%AD%97.jpg&#34; alt=&#34;恒牙示意图&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;牙分牙冠、牙颈、牙根三部分，暴露在口腔内的即牙冠，嵌于牙槽的称牙根，两者之间被牙龈包绕的部分称牙颈。牙的内部空腔称牙腔，位于牙根内的称根管，与牙槽相连，牙腔内有牙髓，富含血管和神经，牙髓发炎时，可引起剧烈疼痛。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20191005_%E7%89%99%E9%BD%BF%E7%BB%93%E6%9E%84.jpg&#34; alt=&#34;牙齿结构&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;12-相关疾病&#34;&gt;1.2 相关疾病&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;口腔和牙齿可能的疾病中，龋齿最常见，其次是牙周病和口腔溃疡。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;龋齿&lt;/strong&gt;是口腔中多种因素复合作用导致的牙齿硬组织损害，表现为无机质的脱落和有机质的分解，会有一个从色泽变化到实质性损害的演变过程，是人类最普遍的疾病之一，平均发病率在50%，也是口腔最主要的疾病。龋齿一般不会危及生命，但不及时修复导致病变发展，会感染牙齿内部的牙髓组织和根尖周组织，引起牙髓炎等并发疾病，导致剧烈疼痛和组织破坏。牙体硬组织的破坏，还会造成牙冠缺损，导致牙齿丧失，不仅破坏咀嚼器官的完整性，而且影响消化。另外，龋齿及其并发疾病可能引起咽炎、扁桃体炎等其它疾病。所以，发现龋齿一定要及时去补牙。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;牙周病&lt;/strong&gt;主要包括牙龈病和牙周炎两大类，前者只发生在牙龈，后者则累及牙龈、牙周膜、牙槽骨和牙骨质四种牙周支持组织，表现为牙龈炎症、出血、牙槽骨高度降低、牙齿松动、移位、咀嚼无力等，严重者牙齿会自行脱落或必须拔出牙齿。牙龈发炎会导致口臭，不利于人际交往。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;口腔溃疡&lt;/strong&gt;是一种常见的发生于口腔黏膜的溃疡性损伤病症，大小可从米粒至黄豆大小、成圆形或卵圆形，溃疡面为凹、周围充血。多见于唇内侧、舌头、舌腹、颊黏膜、软腭等部位，这些部位的黏膜缺乏角质化层或角化较差。口腔溃疡发作时疼痛剧烈，局部灼痛明显，严重者还会影响饮食、说话，对日常生活造成极大不便；可并发口臭、慢性咽炎、便秘、头痛、头晕、恶心、乏力、烦躁、发热、淋巴结肿大等全身症状。口腔溃疡诱因可能是局部创伤、精神紧张、食物、药物、激素水平改变及维生素或微量元素缺乏，很大程度上与个人身体素质有关，一般一至两个星期可以自愈。想完全避免其发生可能性不大，但可以尽量避免诱发因素从而降低发生率。目前的治疗方法主要是消炎止疼，促进溃疡愈合。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;13-疾病预防&#34;&gt;1.3 疾病预防&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;口腔卫生的重点在清除软垢、菌斑、食物碎屑、牙面色素和牙石。软垢是停留在牙面和齿缝的软而白的污物，主要成分是有机物，是口腔细菌滋生的聚集处；食物碎屑是软垢中和嵌塞于齿缝中的食物残渣或食物纤维；牙面色素来源食物．香烟、药物、茶和饮料、产色细菌以及唾液中有色分泌物等；牙石是牙龈上下的坚硬的石灰样沉淀物，主要成分是无机物；牙菌斑是沉积在牙面的斑块，含有口腔细菌、无机盐、上皮细胞和食物残渣，而以细菌为主。菌斑在一日之内无时无刻不在沉积，但在不进食时比进食时沉积得更快，故在夜间形成得菌斑较多，如果睡前不刷牙，夜间沉积得菌斑就相当致密而粘厚。吃糖后形成得菌斑也与此相似，都不易去除。这种稠厚得菌斑，有时连自己也能察觉，用舌头舔一舔牙面，可能感到已变得粗糙，刷一次牙难以刷净。正是这种菌斑诱发龋齿和牙周病。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;应养成良好的口腔卫生习惯，如刷牙、漱口，多喝水，多吃新鲜水果蔬菜，少喝碳酸饮料，少吃含糖食物、粘性大的食物，以及过冷、过热、辛辣的食物。许多不良习惯不利于牙齿保护，如长期用单侧牙咀嚼，用口呼吸，咬笔杆，睡前吃糖果，用牙咬碎杏核等坚果，用牙开啤酒瓶盖等。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h4 id=&#34;刷牙&#34;&gt;刷牙&lt;/h4&gt;&#xA;&lt;p&gt;应早晚各刷牙一次，顺着牙缝竖刷而不是横刷，横刷不易刷出牙缝中的食物残渣，而且会损伤牙表面的珐琅质，直接用牙膏不沾水先刷可提高牙膏与牙齿的接触面而增强效果，实际上，牙膏就是借助摩擦力帮助清洁牙齿的。牙刷头位于牙颈部，使刷毛和牙面成45°角，轻压使刷毛一部分进入牙缝，来回4-6次，幅度1-2毫米，向牙尖的方向旋转牙刷，每个牙面都要刷到，总持续约3分钟。刷牙时应使用温水。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;牙刷的形状以平刷和直柄为宜，牙膏中有摩擦剂、洗涤剂或药品成分有助于机械性去污，使刷牙者感到爽口，可消除口臭，并具有杀菌和抗病作用，低档牙膏颗粒较粗，易损坏牙齿，最好不用，用牙粉或精盐刷牙也不可取。长期使用某一种牙膏不利于预防口腔疾病，应交替使用含氟和含杀菌药物的牙膏和交替使用含药物和不含药物的牙膏。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h4 id=&#34;漱口&#34;&gt;漱口&lt;/h4&gt;&#xA;&lt;p&gt;每天除早晚刷牙外，还应间隔2小时漱一次口，特别是吃饭前，可用清水、淡盐水或茶水，漱口时注意水温。牙齿长期受到骤冷或骤热刺激，一样容易引发疾病。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;2-眼睛&#34;&gt;2. 眼睛&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;虽然已经近视了，但还是要注意用眼卫生，避免情况恶化和保持身体健康，因为人是一个整体。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;21-基本知识&#34;&gt;2.1 基本知识&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;眼睛是人的视觉器官，具有屈光和调节作用，屈光系统主要包括透明的角膜、房水、晶状体和玻璃体，其中任何部分出现异常都会影响视力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20191005_%E7%9C%BC%E7%9D%9B%E7%BB%93%E6%9E%84.jpg&#34; alt=&#34;眼睛结构&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;近视&lt;/strong&gt;：看近物清楚，看远物模糊，是由于远处物体经眼球折射后聚焦于视网膜前造成的&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;远视&lt;/strong&gt;：看远物清楚，看近物模糊，是由于近处物体经眼球折射后聚焦于视网膜后造成的&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;散光&lt;/strong&gt;：看物体可能出现重影，是由于物体经眼球折射后在视网膜上形成多个焦点造成的&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;青光眼&lt;/strong&gt;：眼压增高导致房水流出，视盘凹陷，出现视野缺损，是致盲的主要疾病&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;白内障&lt;/strong&gt;：晶状体浑浊导致视力下降，多见于老年人，是致盲的主要疾病&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;飞蚊症&lt;/strong&gt;：是指眼前有飘动的小黑影，一般由玻璃体液化变性产生的浑浊物投影在视网膜上产生的，是一种自然老化现象，没有多大危害。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;22-用眼卫生&#34;&gt;2.2 用眼卫生&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;用眼卫生基本上是从小教育的那些知识，包括&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;读书写字保持良好的姿势&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;不要躺在床上看书，不要在晃动的车船上看书&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;看屏幕，看书的时间不要太长，每隔45-60分钟休息10-15分钟，休息时应隔窗远眺或进行室外活动&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;光线过强过弱，闪烁不定都不适合看书、写字&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;注意营养，保证膳食，积极参见体育锻炼，作息规律，睡眠充足&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;坚持练习眼保健操等眼部按摩有助于促进眼球血液循环，缓解眼疲劳，调节眼内压力平衡，从而保护视力。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;23-盲人&#34;&gt;2.3 盲人&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;盲人有先天性的，有外力致眼球损毁的，但这些都是不可抗力，我们只讨论病理性引发的。引发致盲的疾病主要有白内障、青光眼、老年黄斑、其他疾病导致的视网膜病变等，老人和婴幼儿是高发人群，但中青年用眼过度、高度近视等都可能引发致盲，所以要注意用眼卫生。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;3-睡眠&#34;&gt;3. 睡眠&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;睡眠的需要量&lt;/strong&gt;同年龄密切相关，儿童一天需要12-14小时，成人7-9小时，老人只需要5-7小时。但每个人不尽相同，成人每夜睡眠超过9小时者属于长睡者，少于6小时者属于短睡者。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;长睡型与短睡型的区别&lt;/strong&gt;：长睡型多数性格内向，兴趣广泛，善于思考，有独立见解，有抑郁倾向；短睡型多数性格外向，精力充沛，充满信心，喜爱交际，比较乐观。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;睡眠是否充足&lt;/strong&gt;，主要依靠醒后的感觉判断，如果醒后头脑清醒，精力充沛、周身舒适，则可以认为睡够了，反之醒来感到头昏脑胀，萎靡乏力，周身不适，则可能还没睡够。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;睡眠模式&lt;/strong&gt;因人而异，有的早睡早起，有的喜欢夜间工作而早上休息，这和个人的性格、生活习惯、工作性质和环境条件有关，但无论哪种模式，保证充足的睡眠才有利于健康。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;睡眠时相&lt;/strong&gt;分为两个交替出现的阶段，一个是非快速眼动睡眠，这个阶段心率减慢，呼吸频率降低，机体代谢降低，脑垂体释放生长激素和性激素，同时全身肌肉、关节放松，有助于消除疲劳、恢复体力、增强免疫力；另一个是快速眼动睡眠，这个阶段因眼球快速运动得名，并经常做梦，主要用于恢复脑力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;保证健康的睡眠主要需做到以下几点：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;加强体育锻炼，尤其是对经常处于静坐状态的脑力劳动者而言，参见体育锻炼有助于大脑的兴奋与抑制平衡&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;舒适卧具：床要软硬适度，枕头不能太高，否则可能影响脊椎和颈部自然弯曲度&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;正确卧姿：尽量右侧卧睡&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;注意饮食：睡前不要吃的过饱或过度饮水，但睡前喝杯牛奶有助于睡眠&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;生活习惯：&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;定时睡觉和定时起床有助于形成良好生理时钟，偶尔晚睡早上依然要按时起床，周末避免懒觉，睡眠无法贮藏与补充，多睡无益&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;每天保持一定的体育锻炼，但借助睡眠前剧烈运动使身体疲劳从而快速入睡的想法是错误的&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;睡前放松，不要做劳心或劳力的工作，可以热水洗脚使全身放松或听轻音乐，有助于快速入睡&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;卧房远离噪声，不要开灯睡觉&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;不要在床上看书、看电视或玩手机等，进行这些活动通常会破坏固定的入睡时间&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;总结及计划：睡前喝一杯牛奶，并热水洗脚，以听轻音乐作为入睡仪式；右侧卧睡，入睡和起床时间固定&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
