<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>我所热爱的生活啊 on songdehua blog</title>
    <link>http://localhost:1313/categories/%E6%88%91%E6%89%80%E7%83%AD%E7%88%B1%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%95%8A/</link>
    <description>Recent content in 我所热爱的生活啊 on songdehua blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Thu, 26 Sep 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/categories/%E6%88%91%E6%89%80%E7%83%AD%E7%88%B1%E7%9A%84%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%95%8A/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>权益受损后寻求解决的途径</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/solutions-after-rights-are-damaged/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2024/solutions-after-rights-are-damaged/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这篇文章主要整理维权的几种途径。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>保险报销指南</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/insurance-reimbursement-guide/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Jun 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2024/insurance-reimbursement-guide/</guid>
      <description>&lt;p&gt;年前老妈住了个院，过后试着看了看保险能不能报销，虽然最后不符合条件，但这里记录下需要准备的东西，为下一次可能用到做准备。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;本文参考自官方的《理赔服务指南》&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>晋城皇城相府</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/royal-prime-ministers-palace/</link>
      <pubDate>Fri, 23 Feb 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2024/royal-prime-ministers-palace/</guid>
      <description>&lt;p&gt;晋城的旅行计划本来在四月，但我已近三个月没有出远门了，整个人烦闷的很，于是和家里人一合计，定下了年后的这场晋城之旅。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>如何统一计算自己的收益率</title>
      <link>http://localhost:1313/2023/how-to-calculate-your-own-rate-of-return-in-a-unified-manner/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2023/how-to-calculate-your-own-rate-of-return-in-a-unified-manner/</guid>
      <description>&lt;p&gt;目前面临的问题是：投资了太多东西，如货币基金、债券、指数基金等等，但年末缺少统一计算自己当年收益率的方法。经过查阅，常见的收益率计算方法包括简单投资收益率（ROI，Return on Investment）、时间加权收益率（TWR，Time Weighted Retrun）和资金加权收益率（MWR，Money Weighted Return），本文对这三种方法进行介绍，同时用案例说明计算方法，并在最后简述自己的考虑。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>指数基金投资指南</title>
      <link>http://localhost:1313/2023/financial-learning-index-fund-investment-guide/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2023/financial-learning-index-fund-investment-guide/</guid>
      <description>&lt;p&gt;本篇记录指数基金投资要注意的事情。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>记账体系的建立和完善</title>
      <link>http://localhost:1313/2023/bookkeeping/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Aug 2023 10:41:00 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2023/bookkeeping/</guid>
      <description>&lt;p&gt;可能因为我是 ISTJ，天生喜欢规律性的事情，总之，很多人坚持不下来的记账我却轻而易举坚持下来了。但是，单纯的记账是没有意义的，我们需要充分发挥记账的作用，管理好自己的财务水平，知乎上的一个答主将后面的过程总结为分析和预算，我觉得相当贴切，所以开篇就先简单介绍一下这个体系：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;**跟踪：**跟踪各账户（银行账户、信用卡、理财产品、股票账户等）情况，也就是我们通常情况下说起“记账”所指代的内容，需要我们保持记账的准确，设置合理的分类与标签供分析阶段使用，同时定期进行对账，补录缺失的流水或直接调整账户余额以便和实际情况匹配。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;**分析：**一是通过资产管理界面掌握自己的总资产变化情况及各账户资产所占的比重；二是通过定期对比收入和支出及时发现入不敷出的风险，定位其中不健康的项目，从而能够修正自己的消费习惯；三是通过各分类支出来指导下一个周期的预算制定，从而能够有效控制自己的消费水平。另外，还可以通过分析自己的投资收益情况指导自己的投资理财计划，分析总的收入构成指导构建多样化的收入体系，提高收入的稳定性。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;**预算：**建立预算并按预算消费是控制支出的有效方法，一种是针对未来的大项建立预算，比如装修、婚礼、旅行。另一种是通过一段时间记账后，基本了解自己的消费情况，按照已有的记账历史记录建立预算跟踪和控制每月开支。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;目前为止，我累计使用一羽记账已经466天了，加上此前一年多的随手记使用历史，以及一段时间的手记历史，我的记账经验也算丰富，正文主要就介绍我自己应用这个体系的方法。需要注意的是，以下所有内容都基于我使用的一羽记账 App，其他记账 app 不一定有相应的功能。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;跟踪&#34;&gt;跟踪&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;跟踪的重点是在记账 app 中有针对性地设置和使用分类、标签、备注等功能，分类设置不好，就很难有效地进行分析和预算制定，记账就失去了意义。这一节主要介绍如何合理分类，此外，还对记账中遇到的退款、报销等复杂情况作说明。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;合理分类&#34;&gt;合理分类&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;首先要明确两个总体原则：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;分类要为了分析和预算管理来制定&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;分类要根据自己的实际情况来，别人的设置有且仅有参考价值&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;举个最常见的例子，很多人记账时会建立「早餐」「午餐」「晚餐」的分类，但除非真的需要分析一天中每一餐的支出，否则这样的分类对分析和预算管理毫无意义。对于我自身而言，我建立了一个「餐饮」一级分类，又因为我想跟踪自己外食和零食的消费情况，我建立了「外卖 / 餐厅」「零食水果」两个二级分类，无论是到店堂食还是点外卖，都属于「外卖 / 餐厅」的分类，而正餐以外的所有进食活动，如小零食、饮料、水果、奶茶甚至逛夜市、夜宵等都属于「零食水果」的分类，另外，虽然我自己在食堂吃不做饭，但偶尔也会为家里买菜买调料，所以追加了「食材调料」这个二级分类，这三个就是我想跟踪分析的所有餐饮消费情况。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;经过长期的分类调整，我当前的分类体系如下&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20230820_%E8%AE%B0%E8%B4%A6%E5%88%86%E7%B1%BB.png&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;记账分类&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一些说明：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;聚餐有两种情况，一种是AA制，这种计入「餐饮」下的「外卖 / 餐厅」分类，一种是请客，这种计入「人情公益」下的「请客送礼」分类&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;「服装服饰」的定义中包含衣服，也包含眼镜、钱包、手串等饰品；「家居用品」指用来布置和装饰房间的各类物品，既包括床上用品，也包括盆栽、地毯及各种收纳物品等；「日用消耗」主要是牙刷牙膏、洗面奶等洗漱用品这种消耗性产品，而且这里的重点是这种消耗是周期性的，像马桶刷、厕纸盒这种虽然某种意义上也算消耗性产品，但因为周期过长，归入「家居用品」；有一些无法归类的，比如手机壳等直接归入「购物」这个一级大类&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;棋牌、KTV、剧本杀等我玩的次数不多，所以没有建立单独分类，直接归入「文体娱乐」这个一级大类，与之相反的是，电影是我的最爱，支出比较多，所以为其建立了单独的二级分类&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;「医疗保健」原先只是一个一级大类，但随着我将药品储备和保险体系完善后，这两个个二级分类随之建立起来，与之同时，今年开始去医院的次数增多，门诊这个二级分类相应建立。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;「学习进修」中原本包含了培训和考试两个二级分类，但由于这两者往往很难严格区分，且该类账单较少，被我直接合并到了一级大类里，不再单独建立分类&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;公司与家的往返行程是非常固定的一部分支出，也是我非常感兴趣的，所以在「交通」大类中单独建立了「回家往返」这个二级分类&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;我认为分类的命名应当遵循见名知意的原则，且尽量包含分类的主要内容，比如「药品器械」，我的设想中该分类应当包含口罩、绷带、体温计等医疗器械，所以单纯的命名为「药品」无法很好的反映分类情况。但分类的命名也要考虑名称的长度，在账单显示界面、统计界面，过长的名称通常无法完全显示，因此我可以命名为「药品器械」，但无法命名为「药品与医疗器械」，这会导致一部分名称显示不全。再比如「零食水果」，我的设想中包含夜宵等正餐以外的所有情况，但我同样无法命名为「零食饮品水果夜宵」这样的名称，也是因为太长无法完全显示。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;标签备注与多账本&#34;&gt;标签、备注与多账本&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;标签&lt;/strong&gt;的作用有以下几种&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;标记某一事件（项目）。比如将某次旅行（银川之行）中产生的所有消费都打上「银川之行」的标签，之后通过该标签来回顾该次旅行的所有账单&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;标记支出类型。比如「冲动消费」、「必要消费」、「值得购买」等&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;标记商家。比如「蜜雪冰城」，可以用来回顾查看一年最常消费的商家店铺&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;标记人物。比如为家人支出或收到家人红包时标记「爸爸」、「妈妈」、「弟弟」等，也可以统一标记为「家庭」&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;备注&lt;/strong&gt;可以承担一部分标签和分类的功能，比如前面提到的去KTV或剧本杀，可以使用备注进行描述，归入「文体娱乐」大类，随着次数的增加，当我们觉得需要对其进行分析统计时，再为其建立单独的二级分类。对商家的备注与此类似，但商家并不适合使用分类统计，因此当我们需要对某个商家进行分析统计时，为其建立单独的标签。这里的关键在于，记账软件提供了对分类和标签的统计功能，而对备注没有。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;多账本&lt;/strong&gt;的作用是提供对不同场景的分类统计，比如我之前使用「2023旅行」这种标签来统计单年度的所有旅行支出，但这种方法的缺点是旅行的支出和日常消费的支出完全掺杂在一起，我既无法直观的看到每月的日常消费流水情况，也无法看到单次旅行的花费情况，直接影响后期的财务分析和预算制定。因此后来我专门创建了旅行账本来记录旅行支出，然后创建多个旅行事件标签来区分每一次的旅行，实现多维度的统计。这里的关键在于所有账本共用一套账户和标签，所以不用担心多账本导致的资产统计问题。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;以下是旅行账本的分类情况&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/%E6%97%85%E8%A1%8C%E8%B4%A6%E6%9C%AC%E8%AE%B0%E8%B4%A6%E5%88%86%E7%B1%BB.png&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;旅行账本的记账分类&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;退款报销与债务&#34;&gt;退款、报销与债务&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;这三个场景是这样的&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;退款&lt;/strong&gt;：如果某次消费产生了退款或部分退款，怎么记账？如果和朋友吃饭采用AA制，但自己付全款，其它人转账过来，怎么记账？&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;报销&lt;/strong&gt;：如果我出差产生了交通费，事后又进行了报销，如何记账？&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;债务&lt;/strong&gt;：如果我借钱给别人或向别人借钱，或者帮别人代购，应如何记账？&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;我以前的做法：统一使用负数记账法记账，即支出时按照正常方式记账，收入时在同分类下记一笔负数金额，同时使用备注标记，便于后续的统计和跟踪。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我现在的做法：退款依然使用负数记账法；报销使用软件新增的报销功能，目的在于让花销区别于月支出，使报销账单的金额不计入月支出中，因为这部分并不是我们一个月中自己的真实花销，所以需要将它们区分出来，方便对账、管理自己的财务；债务与报销类似，使用单独的债务功能是为了不计入月支出和月收入，以及标记好借款人、借出金额和账户，同时，由于债务是一个事件，可能有追加借出、分多次还款及利息产生等多种情况，使用软件单独的债务功能是必要的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;对账&#34;&gt;对账&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;维持记账系统稳定运行的的最关键之处就在于对账，因为一旦记账软件里的余额和实际余额对不上，我们就很容易放弃记账。我对账的步骤如下&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;余额核对&lt;/strong&gt;：在资产管理界面核对账户余额和实际余额是否一致，实际余额的取数是在微信、支付宝、银行App等官方渠道，如果一致，进行下一个账户的核对，如果不一致，进入第二步账单核对；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;账单核对&lt;/strong&gt;：进入余额不一致的那个账户页面，核对每一天最后一笔记账完成后的账户余额，如果不一致，再核对当天的每一条账单，不一致的做修改，缺失的做补录。这里有两个注意事项&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;我虽然一定会在每一天结束前完成当天所有记账，但每个账单的先后顺序可能和实际有差别，还有些账单如超市小票，为了记到不同的分类需要分成好几笔，但银行流水只有一笔，所以核对当天的所有流水时，需要统筹查看所有账单，而不是按顺序比对；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;用二分法做对账是个取巧的方法，即首先核对15号的余额，如果不一致，说明错账在1号至15号，跳转到7号继续核对；如果一致，说明错账在16号至月末，跳转到23号继续核对，循环进行。学计算机的同学应该很熟悉这种办法。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;余额校正&lt;/strong&gt;：如果账单核对完毕后，余额依然对不上，生成一笔校帐流水对余额进行校正。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;最后，对账的过程中记得同时对备注和标签进行补充和修改。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;其它问题&#34;&gt;其它问题&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;不计入：分为不计入预算和不计入收支两种情况。以前考虑到大额支出会影响对每个月日常流水的分析，比如保险费支出，因此所有大额支出都标记了不计入预算和不计入收支，但是后来发现这样会影响到年度总支出和总收入的分析。目前大额支出依然统计到日常流水中，每个月的收支分析主要依靠月度预算做评估，因此虽然大额支出不再勾选不计入收支，但依然勾选不计入预算。另外，目前所有与英大账户有关的收入支出都不计入收支。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;投资损益统计：目前我将自己的定存、投资等视做账户内变动，不进行记录，所有的收益和损失以利息的形式记录，后期统计时仅需要对利息这一收入分类进行单独统计分析&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;账单图片：在记录一笔支出时可以添加图片备注，可用于保存网购订单信息或超市购物小票&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;优惠/手续费：软件提供对支出的优惠券、还款的优惠、转账的手续费的记录，非常有用&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;分析&#34;&gt;分析&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;资产总体情况&#34;&gt;资产总体情况&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;在资产管理页面添加所有的资产账户，包括&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;现金&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;网络账户（支付宝、微信&amp;hellip;）&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;储蓄卡/借记卡（各类银行卡&amp;hellip;）&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;信用账户（信用卡、花呗&amp;hellip;）&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;充值卡（饭卡、交通卡&amp;hellip;）&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;投资理财（股票、基金&amp;hellip;）&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;债务（借入、借出）&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;其他&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;通过资产管理界面我们可以进行的分析如下&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>资产配置及预算管理</title>
      <link>http://localhost:1313/2023/asset-allocation-and-budget-management/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2023/asset-allocation-and-budget-management/</guid>
      <description>&lt;p&gt;关于自己的资产配置方案和预算管理的思考。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;标准普尔资产家庭资产配置图流传在各大社交媒体，参考它的分类，结合自身情况，将资产分为以下几类&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;保本升值：有房产情况下，这一分类用于长期现金流储备或资产保值，因为当前自己没有房产，该部分主要由强制储蓄来积攒购房本金，目前规划为每月3000；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;短期消费账户：主要是日常生活费用，目前规划每月2000元；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;保险杠杆账户：通过保障类保险对冲重大疾病和意外等风险，每月固定存入500；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;应急保障金：12000元应急保障金，以2000元/月的消费水平计，足够6个月使用；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;风险投资账户：利用投资实现抗通胀和财富增长，目前规划为每月400~800，投资目标为基金和债券，结构性存款和银行理财产品经过尝试后已放弃；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;下一年度专项资金：累计20000&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;体检：自己的牙科检查、眼部检查及其它检查费用（约1000），父母的保险费用（两人共3000）&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;旅行：一次长距离出行（3000），两次邻省（共3000），四次省内（共2000）&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;学习：每年的自我提升计划（3000）&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;大宗物品购入：分配3000元预算&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;人际关系：各种小礼物、请客等等为处理人际关系的指出，预算2000&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;根据资产的分类，相应的将银行卡分为定存、日消、保险、理财、专项资金等不同功能类型，每月工资处理办法如下&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;定存：使用建行主账户，工资日存入3000，计划2026年购房，因此根据剩余时间选择整存整取的年份，目前为两年期&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;日消：使用工行工资账户，每月留2000元供日常消费，因为绑定了微信，支出时微信有流水提醒&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;保险：使用中行的社保卡账户，每月月底定期存入500元（已设好转入计划），年累计额6000元，每年扣除保险金后如有结余不取出，供次年使用，因为随着年份增长父母的保险金增长比较快，但保险账户不准备增加每月存入金额&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;应急保障金：使用中行主账户，一次性存入12000元，利用中行的货币基金增值&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;理财：使用支付宝，每月1号定投400~800，平时视市场形势和自己资金的结余情况往里头投入&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;专项基金：上个月日消账户的结余资金加上工资日按计划转出到其它账户后剩下的资金，将这部分存入建行龙钱宝1号，该产品底层是建行的5支现金类理财产品，日提取额上限5万，可做到T日到账，流通性较好&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;很喜欢的一句话是，你花钱的方向代表着你想要的生活。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>那些还在坚持的投资方向-债券和基金</title>
      <link>http://localhost:1313/2023/financial-learning-bonds-and-funds/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2023/financial-learning-bonds-and-funds/</guid>
      <description>&lt;p&gt;银行理财产品和基金都是把钱交给专业的人投资，它们的主要区别在于银行理财产品由商业银行和正规金融机构自行设计和发行，而基金由基金管理公司受托发行；另外，由于银保监会规定三方渠道禁止销售银行理财产品，目前银行理财产品只能在银行购买。最后，基金的信息披露有着严格要求，其信息透明度要高于银行理财产品。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>那些失败的投资方向-结构性存款和银行理财</title>
      <link>http://localhost:1313/2023/financial-learning-banking-products-stocks/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2023/financial-learning-banking-products-stocks/</guid>
      <description>&lt;p&gt;记录那些失败的投资方向，比如结构性存款和银行理财产品。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>理财学习-活期存款、定期存款</title>
      <link>http://localhost:1313/2023/financial-learning-deposit-products/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2023/financial-learning-deposit-products/</guid>
      <description>&lt;p&gt;存款分为活期存款和定期存款，定期存款又细分为整存整取、零存整取、定活两便等常见类型，此外还有大额存单、通知存款、特色存款等不常见类型，以下详细分析。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;利息 = 本金×利率×时间，以下利率均以建行为例，不特别申明的情况下，利率均为年利率。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>购买保险的全过程及思考</title>
      <link>http://localhost:1313/2023/the-whole-process-and-thinking-of-buying-insurance/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2023/the-whole-process-and-thinking-of-buying-insurance/</guid>
      <description>&lt;p&gt;本文记述我为自己和父母配置保险的全过程和思考，参考资料在文末，不提供购买保险建议。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;1-基础知识了解&#34;&gt;1. 基础知识了解&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;在国家金融监督管理总局（原银保监）的公示数据中，保险公司分为人身保险公司和财产保险公司两类，其中，人身保险主要和人的寿命和身体有关，当遭受不幸事故或因疾病、年老以致丧失工作能力、伤残、死亡或年老退休时进行赔付；财产保险主要与财产及相关利益有关，包括财产损失保险、责任保险、信用保险、保证保险、农业保险等。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;本次购入保险计划我主要是考虑应对不可预期的疾病和意外，因此只查阅和分析人身保险部分的资料。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人身保险按照保险责任区分有四种类型：健康险、意外险、寿险和年金险。其中，健康险又包含医疗险和重疾险，寿险又包含定期寿险和终身寿险。根据各种保险公司官方媒体、社交媒体的科普，一个人应当配备的最基本的保险应当包括：意外险、医疗险、重疾险和定期寿险，用来应对生病和意外等不可预期的风险，避免生病没钱治和弥补收入损失。剩下的年金险和终身寿险则根据自身财务情况选择，主要用来应对可预期的风险，比如教育、养老等问题。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;2-选择要购买的险种&#34;&gt;2. 选择要购买的险种&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;考虑自身经济条件，我仅从四类基本保险中选择要购买的险种。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;意外险&#34;&gt;&lt;strong&gt;意外险&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;意外险中的 “意外” 两个字，包含范围上到身故和残疾，下到猫爪狗咬和擦伤挫伤，但必须满足四点：外界原因造成的、突然发生的、不是自己故意的、不是生病导致的，最典型的就是意外溺水、触电或车祸。猝死不属于意外，大多数猝死是因为熬夜或过度劳累，诱发了身体中隐匿的疾病导致的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;发生这些意外可能导致身故、残疾和就医，这三种不同情况意外险赔付的钱也不一样。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;首先，意外身故是最严重的情况，直接赔付 100% 保额。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;其次，残疾要看伤残等级，伤的越重，赔的越多。按国家标准，伤残共分十个等级，一级最重（如植物人，赔付 100%）、十级最轻（如磕掉牙，赔付 10%）。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;最后，意外医疗是最常见的情况，擦伤挫伤、动物抓咬和骨折在其中占据了最大的比例。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;意外险挑选时不同的人侧重点不同，成人家庭责任大，应当把意外身故、伤残的保额选高，孩子和老人容易磕碰摔倒，要买意外医疗保障好的产品。市场上有些意外险声称可以返钱，但只保一级伤残，需要注意。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我家里有购买意外险的习惯，父母的意外险都已配齐，我自己则有公司统一购买的团体意外险保障，经过查询保险条款和咨询保险代理人，确认了公司购买的团体意外险并没有限制仅在工作时间或工作区域发生意外才进行赔付，因此意外险已配齐，不需要购买。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;重疾险&#34;&gt;&lt;strong&gt;重疾险&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;重疾险简单的说就是得了大病之后，保险公司直接赔付一大笔钱，这笔钱的用途并不限于治病，因此重疾险的主要作用是弥补患病后的经济损失。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我们想象中重疾险是确诊即赔的，但实际并不是，其理赔分为 3 类。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;第一种是确诊就能赔，如癌症、多个肢体缺失、严重 III 度烧伤；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;第二种是做了某种手术才能赔，比如重大器官移植；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;第三种是达到疾病的约定状态才能赔，比如脑中风后遗症。这种约定状态一般比较严格，还是拿脑中风后遗症说，要在确证 180 天后依然有某种障碍，如不能说话或不能吃饭，因此理赔门槛比较高，为了降低理赔门槛，让人更容易拿到钱，保险公司推出了轻症、中症。轻症和中症的本质就是早期的重疾，相应的，中症一般只能理赔 50% 左右，轻症一般只能理赔 25% 左右。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;我们对保险 “这也不赔，那也不赔” 刻板印象的来源绝大部分来自重疾险，为了应对这种乱象，2020 年 11 月 6 日，保险行业协会更新了《重大疾病保险的疾病定义使用规范（2020 年修订版）》，统一规定了 28 种重疾的理赔标准，这 28 种占到了理赔的 95% 左右，是重疾险的核心。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我对重疾险进行了大量研究，包括但不限于向线下的保险代理人咨询、向线上不同保险经纪公司的保险经纪人咨询、在各社交媒体找有购买经验的人咨询、阅读保险条款等，最后放弃了购买重疾险，主要考虑如下。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;第一，线下的重疾险非常贵，而我的预算不高。我咨询的重疾险每年保费都在 7000 块以上，以某个我心仪的保险产品为例，每个年度需要支付 8283 元，持续 20 年，共支付 165660 元，保额只有 30 万元，考虑到我的财务水平和通胀因素，这笔钱我认为不如放在自己手里应急和投资。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;第二，线上重疾险的理赔我仍有忧虑。线上的重疾险性价比高是毫无疑问的，我在经过多方比对之后选择了君龙人寿的超级玛丽 8 号，50 万的保额交 30 年，每年保费只有 3000 左右，各种条款也都很满意。但做背景调查后却有所忧虑&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;君龙人寿主要股东为台湾人寿保险有限公司和厦门建发集团有限公司，持股各占 50%，根据公司官网的公示数据，其 2021 年底综合偿付能力充足率为 291.71%，综合风险评级为 A，到 2023 年一季度，综合偿付能力充足率降到了 154.11%，综合风险评级已经连续 3 次 BB。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;根据 2022 年的年报数据显示，君龙人寿保险业务收入为 14 亿，其中健康险收入 2.9 亿，从销售方式上看的话，保险经纪业务收入 1.8 亿，这个数字在 2021 年是 618 万，如果我们从深蓝保等平台买的话应该就会算到这一部分收入，超级玛丽 7 号作为网红保险，不知道在这里面占了多大的比重，保费收入如此多，君龙人寿的赔付支出则为 4600 万左右，共分为 3 方面，其中年金及满期给付最多，2900 万左右，剩下的两个方面是死伤医疗给付（1600 万左右）、赔款支出（108 万左右），我不清楚重疾险的给付算到哪部分里。君龙人寿在年报中关于综合偿付能力下降的原因描述为监管规则变更和公司业务规模发展，这里应该指的就是互联网业务的发展，虽然互联网保险确实可能是发展方向，但考虑到网络上超级玛丽 8 号的持续爆火，保费收入增长的同时必然对偿付能力和风险评级产生进一步的影响。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;2023 年 5 月 8 日，君龙人寿发布公告称，任命徐洪泰为该公司临时负责人，蔡松青不再担任总经理一职，而蔡松青正式任职总经理不到两月。2023 年 6 月 29 日，君龙人寿再次发布公告，其注册资本从 15 亿增加到了 21 亿，原股东出资比例未变。根据网上的科普，保险公司即使破产了也有兜底，其人寿保险合同会由其它保险公司接手，如果没有保险公司接手，国家会指定某家保险公司接手相关保险业务，但要是真遇到这种事还是会很糟心，因此我还是倾向于选择偿付能力充足率稳定、经营规范的公司。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://cdn.sspai.com/2023/08/06/0534f56f0af2b4408c6bd42b87b3c833.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>厨艺提升计划-米面油辨识挑选</title>
      <link>http://localhost:1313/2023/culinary-enhancement-programme-identification-and-selection-of-rice-and-flour-oil/</link>
      <pubDate>Sat, 27 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2023/culinary-enhancement-programme-identification-and-selection-of-rice-and-flour-oil/</guid>
      <description>&lt;p&gt;厨艺提升计划，首先做食材和调味料的辨识&lt;/p&gt;&#xA;&lt;!---more--&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;米的辨识和挑选&#34;&gt;米的辨识和挑选&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;生活中常见的米类有大米、小米、薏米、西米等。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;大米&#34;&gt;大米&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;大米被誉为五谷之首，是人类的主要粮食之一，按最常用的分类法，大米可以分为籼米和粳米。籼米是用籼型非糯性稻谷制成的米，呈细长型，多产于南方省区，如两湖两广、四川和江西，丝苗米和香米是其代表。粳米是用粳型非糯性稻谷制成的米，米粒短而宽厚，呈椭圆型，多产于长江以北，如东北、苏北，其代表是东北大米。糯米全称为糯性大米，也有籼型和粳型两种，呈乳白色且不透明，但一般不作为主食，而是用于制作粽子、八宝粥、年糕等粘性小吃。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20230527_%E5%A4%A7%E7%B1%B3.jpg&#34; alt=&#34;大米&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;糙米是按加工精细程度划分出来的一种类型，稻谷脱壳后不进行加工或较少加工所获得的全谷粒米就叫做糙米。煮起来比较费时，但血糖指数远低于普通大米，因此适合减肥的时候吃。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20230527_%E7%B3%99%E7%B1%B3.jpg&#34; alt=&#34;糙米&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;黑米也属于大米的一种，属于糯米类，药食兼用，因外表墨黑，故称黑米，其营养丰富，有滋阴补肾、明目活血的功能。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20230527_%E9%BB%91%E7%B1%B3.jpg&#34; alt=&#34;黑米&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;袋装米通常印有质量等级、执行标准、保质期、生产日期、储存方法、产地、厂家等信息。其中，质量等级以碎米、加工精度和不完善粒含量作为定级指标，比如，加工精度可以分为精碾与适碾两种，其中质量等级为一级、二级的大米对应“精碾”；质量等级为三级的大米对应“适碾”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;大米的执行标准也可分为GB/T 1354-2018、GB/T 19266等多种，除1354外，其他几种都属于我国大米地理标志产品，主要就是指产自特定地域、有当地特色，经审核批准以地理名称进行命名的产品，如下&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20230527_%E6%9C%89%E5%90%8D%E7%9A%84%E5%A4%A7%E7%B1%B3.jpg&#34; alt=&#34;有名的大米&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;因此，可以适度的根据执行标准选购大米，但并不是说其他标准大米不好。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;黑龙江的五常大米、辽宁的盘锦大米、苏北软香稻米、南方丝苗米、岭南油粘米都是享有盛名的大米。另外，稻花香和长粒香是五常大米的两个牌子。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20230527_%E4%BA%94%E5%B8%B8%E7%B1%B3.jpg&#34; alt=&#34;五常米&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;散装大米挑选的时候可以注意以下事项&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;看腹白，大米腹部通常有一个不透明的白斑，这部分蛋白质含量低而淀粉较多，因此腹白小的大米更好&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;看硬度，硬度越强，蛋白质含量越高，透明度越好。牙齿一咬变成粉状，说明大米不新鲜，如果分成两块则说明新鲜。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;看爆腰，即米粒上出现一条或更多横裂纹的米&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;看新陈，大米的陈化现象比较严重，陈米色泽更暗、黏性更低，也失去了原本的香味，另外，有虫蚀粒或虫尸也可以说明&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;小米&#34;&gt;小米&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;小米又称粟，粒小而黄，清热解渴&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20230527_%E5%B0%8F%E7%B1%B3.jpg&#34; alt=&#34;小米&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;西米&#34;&gt;西米&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;西米是由棕榈树类（Metroxylon sp）的树干、树身（茎）加工，通过机械处理，浸泡，沉淀，烘干制成的可食用淀粉，最为传统的是从西谷椰树（又名莎谷、沙谷）的木髓部提取的淀粉，经过手工加工制成。并不是传统意义上直接生产的米，多见于奶茶。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20230527_%E8%A5%BF%E7%B1%B3.jpg&#34; alt=&#34;西米&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;薏米&#34;&gt;薏米&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;薏米也是一种谷物，又叫做薏苡仁、苡米、苡仁等，营养比小麦玉米等更丰富。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20230527_%E8%96%8F%E7%B1%B3.jpg&#34; alt=&#34;薏米&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;面粉的辨识于挑选&#34;&gt;面粉的辨识于挑选&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;面粉是小麦磨成的，成分主要包括蛋白质、维生素、矿物质、碳水化合物和脂肪。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;面粉的分类&#34;&gt;面粉的分类&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;面粉的分类有很多，按性能和用途可以分为专用面粉（如面包粉、饺子粉和蛋糕粉）、通用面粉、营养强化面粉；按生产原料可分为小麦粉、荞麦粉、糯米粉；但最需要掌握的也是平时最常见的分类还是按面粉的筋度（蛋白质含量），主要分为高筋面粉，中筋面粉和低筋面粉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;高筋面粉颜色较深，蛋白质含量约为11.5-14%，颜色深，筋度大，黏性强，手抓不易呈团状，原料以硬红春麦为主，参和部分硬红冬麦制成。主要用于制作面包。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;中筋面粉颜色为乳白色，蛋白质含量约为9.5-11.5%，原料只使用了硬红冬麦，筋度和黏度都比较均衡，主要用于馒头、饺子等中式面点制作，市场上的普通面粉一般都是中筋面粉。中筋面粉又可进一步分为全麦粉、富强粉、麦芯粉、雪花粉等，其中，全麦粉保留了更多的营养物质，富强和雪花粉加工精度更高，相应的营养物质损失更多。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;低筋面粉颜色为接白色，蛋白质含量在6.5-9.5%，筋度及黏度都比较低，颜色比较白，用手抓易成团状，主要用于制作蛋糕、饼干等口感松软酥脆的西式面点。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;面粉淀粉和生粉&#34;&gt;面粉、淀粉和生粉&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;面粉是小麦磨成的，淀粉则是从马铃薯、玉米、甘薯等植物中提取出来的，主要用于勾芡；生粉则专指玉米淀粉和土豆淀粉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;加工精度&#34;&gt;加工精度&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;按面粉的加工精度，可以将其分为特一粉、特二粉、标准粉、普通粉等类别，加工精度越高，矿物质、膳食纤维等的含量越低。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;面粉的挑选&#34;&gt;面粉的挑选&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;看包装，看是否标明筋度、加工等级、生产日期、保质期、产品标准号等内容，尽量选用不加增白剂的面粉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;看色泽，符合国家标准的面粉一般呈乳白或微黄色，若面粉呈雪白、惨白或发青，则说明可能超标使用添加剂。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;闻香味，优质面粉清香，且略带甜香气，凡有酸、臭、霉等异杂气味则为增白剂添加过量，或超过保质期，已变质。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;品牌&#34;&gt;品牌&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;有名的面粉品牌包括香雪、河套、金龙鱼、金沙河、五得利、中裕等。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;食用油的辨识与挑选&#34;&gt;食用油的辨识与挑选&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;每次逛超市，密密麻麻的各种食用油总是让我们眼花缭乱，各种说法也层出不穷，比如橄榄油最健康、亚麻籽油营养最丰富等。本次对食用油进行辨识、挑选。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;常见的食用油种类有大豆油、菜籽油、橄榄油、葵花籽油、玉米油、亚麻籽油、花生油以及各种调和油等&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;其中，花生油耐热性好，一般炒菜都比较适合，挑选时应优选压榨知名花生油。调和油则是各种不同类型的油调和而成，也适用于各种烹饪方法。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;食用油分1-4级，级别越高，油品质越好，首选物理压榨的，更安全。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;选购时一要看标识，按国家规定，食用油外包装必须标明商品名称、配料表、质量等级、生产日期、保质期等内容，必须要有QS认证标志，必须标明产品原料生产国及是否使用了转基因原料，必须标明生产工艺是压榨还是浸出。但产品包装上的5S压榨等字样，不是专业标识，是为了宣传提出的概念。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;二要看包装，看条码印制是否规范，是否有改动迹象，看桶口有无油迹，有则标明封口不严。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;看透明度，透明度是反映油脂纯度的重要感官指标，纯净的油应是透明的，一般高品质的食用油在日光和灯光下肉眼观察清凉无雾状，无悬浮物，无杂质，透明度好。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>厨艺提升计划-调味料</title>
      <link>http://localhost:1313/2023/culinary-enhancement-programme-seasoning/</link>
      <pubDate>Sat, 27 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2023/culinary-enhancement-programme-seasoning/</guid>
      <description>&lt;p&gt;厨艺提升计划，首先做食材和调味料的辨识&lt;/p&gt;&#xA;&lt;!---more--&gt;&#xA;&lt;p&gt;盐&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;糖（如冰糖、砂糖、红糖等）&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;醋（如苹果醋、香醋、陈醋等）&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;酱油（如生抽、老抽、红烧酱油、低钠酱油、鲜味酱油、蒸鱼豉油、美极鲜等）&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;蚝油&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;味精（如鸡粉、鸡精等）&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;料酒（或黄酒）&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;淀粉&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;红油&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;香油&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;花椒（如花椒粉、花椒粒等）&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;干辣椒&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;辣椒粉&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;八角&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;香叶&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;桂皮&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;孜然&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;黑胡椒粉/碎&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;白胡椒粉/碎/粒&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;五香粉&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>银川及阿拉善</title>
      <link>http://localhost:1313/2023/yinchuan-and-alashan/</link>
      <pubDate>Sun, 14 May 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2023/yinchuan-and-alashan/</guid>
      <description>&lt;p&gt;疫情结束后的第一年，似乎是憋得久了，大家对旅行这件事变得格外热衷，这件事有好有坏，好处是我终于可以继续我的跨省旅行计划，坏处是无论去哪儿都是人山人海，选择的余地相当小。这时候有朋友邀请我到福建小聚，顺便还可以探望一下我正在读大学的弟弟，但一看网上厦门的盛况，我心里打了退堂鼓，犹豫再三，还是选择了看起来比较冷门的宁夏。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>关于考驾照</title>
      <link>http://localhost:1313/2023/about-driving-license/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2023/about-driving-license/</guid>
      <description>&lt;p&gt;对考驾照的一些梳理。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>医药健康-新冠病毒防疫指南</title>
      <link>http://localhost:1313/2022/medicine-and-health-6-about-covid-19-epidemic-prevention/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Dec 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2022/medicine-and-health-6-about-covid-19-epidemic-prevention/</guid>
      <description>&lt;p&gt;收集整理新冠疫情防控的注意事项，主要参考世卫组织官方的文件&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;，总结个人可以采取的措施，其中，最有效的三个措施就是戴口罩、勤洗手和保持距离。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;关于新冠&#34;&gt;关于新冠&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;2019冠状病毒病（COVID-19）是由SARS-CoV-2病毒引起的一种传染病。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;大多数感染此病毒的人会出现轻度至中度呼吸系统疾病，无需专门治疗即可康复。但有些人可能会患重症并需要医护，老年人、以及那些患有心血管疾病、糖尿病、慢性呼吸系统疾病或癌症等基础病的人较易发展为重症。任何年龄任何人都可能会生病、患重症或死亡。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;预防和减缓传播的最好办法是充分了解此病和病毒传播方式。应与他人保持至少1米的距离，佩戴合适的口罩，勤洗手或用含酒精成分的洗手液清洁手部，以保护自己和他人免受感染。轮到时请接种疫苗，并请遵循当地指示。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当感染者咳嗽或打喷嚏、说话、唱歌或呼吸时，病毒会以液体微粒形式从其口或鼻传出。这些微粒从较大的液滴到较小的气溶胶不等。为此应注意呼吸礼仪，例如对着弯曲的臂肘部咳嗽。若感觉不适，应居家自我隔离，直到康复。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;居家&#34;&gt;居家&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;在疫情蔓延期间，政府要求居家隔离的情况下，主要应做好室内的通风和消毒。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;通风是有意识地将新鲜空气引入空间，同时去除污浊空气，以保持或改善空气质量。可以通过自然方式（例如打开窗户）或安装机械系统进行通风。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;自然通风的方法是打开门窗，尽可能造成空气对流，例如让一扇窗户进来的微风穿过房间从另一扇窗户流出。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;机械方式指使用空调或风扇，注意应减少空气的再循环和增加室外空气流入&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;消毒指由于采买物资等必须情况出门归来后，要彻底洗手，并且在处理和保存好购买的物品后再次洗手，对于购物袋、外出的衣物和鞋、买回来的物品都要进行消毒。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://gimg2.baidu.com/image_search/src=http%3A%2F%2Fimg3.tbcdn.cn%2Ftfscom%2Fi1%2F13432029156717735%2FT14O_QFg0bXXXXXXXX_%21%210-item_pic.jpg&amp;amp;refer=http%3A%2F%2Fimg3.tbcdn.cn&amp;amp;app=2002&amp;amp;size=f9999,10000&amp;amp;q=a80&amp;amp;n=0&amp;amp;g=0n&amp;amp;fmt=jpeg?sec=1631519745&amp;amp;t=ef235b36a5fd49f28bae92021bb0606c&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;居家也要及时关注新闻，还要锻炼增强抵抗力以及保持心理健康。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;出行&#34;&gt;出行&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;疫情不是很严重的情况下，人们总要因为各种各样的事出行，在出行时主要采取如下措施&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;与他人保持至少1米的距离；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;戴口罩；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;经常清洁双手。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;戴口罩要掌握一些基本方法，根据世卫组织的&lt;a href=&#34;extension://oikmahiipjniocckomdccmplodldodja/pdf-viewer/web/viewer.html?file=https%3A%2F%2Fapps.who.int%2Firis%2Fbitstream%2Fhandle%2F10665%2F332293%2FWHO-2019-nCov-IPC_Masks-2020.4-chi.pdf%3Fsequence%3D15%26isAllowed%3Dy&#34;&gt;《新冠疫情期间使用口罩的建议》&lt;/a&gt;，我们将关心的一些信息总结如下&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;买哪种口罩？在世卫组织的建议中使用除非是弱势群体，否则即使乘坐公共交通或处于人群比较密集的地方依然是非医用口罩即可。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;如何戴上医用口罩：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;触摸口罩前，用含酒精的洗手液或肥皂和水洗手。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;检查口罩有无撕裂或破洞；不要使用以前戴过的或损坏过的口罩。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;找到口罩上部——通常是金属条所在的位置。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;然后，找到口罩的内里，通常是白色的那面。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;将口罩戴在脸上，遮住口鼻和下巴，确保脸和口罩之间没有缝隙。将带子戴在脑后或耳后。不要将带子交叉，因为这会造成脸侧留有缝隙。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;捏一下金属条，使之贴合鼻子的形状。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;切记，使用时不要触摸口罩正面，以免污染；如果你不小心碰到了口罩，要洗手。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;如何摘下医用口罩：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;触摸口罩前，用含酒精的洗手液或肥皂和水洗手。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;从脑后或耳后取下带子，不要碰到口罩的正面。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;摘下口罩时，身体前倾，将口罩拉离面部。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;医用口罩仅供一次性使用；立即丢弃口罩，最好放入封闭的垃圾箱。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;触摸口罩后要洗手。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;注意口罩的状况；如果口罩变脏或变湿，请更换。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;口罩什么时候丢弃？口罩在变湿或有明显污渍后，应立即更换，口罩的各层面料有明显磨损痕迹时也应立即丢弃。另外，医用口罩一般是一次性口罩，不要重复使用，每次用后应丢弃，不过如果单次使用时间过短，可以考虑重复使用。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;不要使用带阀门的口罩。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;补充，国家卫健委发布了&lt;a href=&#34;http://www.nhc.gov.cn/cms-search/xxgk/getManuscriptXxgk.htm?id=25974dfc8cc045c28638e30ab8558155&#34;&gt;戴口罩指引&lt;/a&gt;，可以参考一下&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;另外，除了洗手外，还有一些保持卫生的良好要素&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;避免触摸眼睛、鼻子和嘴。手接触很多表面，会沾染病毒，一旦受到污染，手就会把病毒传递到眼睛、鼻子或嘴。从那里，病毒可以进入你的身体并感染你。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;咳嗽或打喷嚏时，用弯曲的手肘或纸巾捂住口鼻。然后立即将用过的纸巾扔进封闭垃圾桶，并洗手。通过保持良好的‘呼吸卫生’，你可以保护你周围的人免受引起感冒、流感和COVID-19的病毒侵害。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;经常清洁和消毒表面，特别是那些经常接触的地方，如门把手，水龙头和电话屏幕。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;如果你感到不舒服怎么办&#34;&gt;如果你感到不舒服怎么办&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;了解COVID-19的全部症状&lt;/strong&gt;。COVID-19最常见的症状是发烧、干咳和疲劳。其他不常见但可能影响部分患者的症状包括失去味觉或嗅觉、疼痛、头痛、喉咙痛、鼻塞、红眼、腹泻或皮疹。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;**即使只有咳嗽、头痛、轻微发烧等轻微症状，也应待在家中，自我隔离，**直至痊愈。打电话给你的医疗服务提供者或热线寻求建议。让人给你带些补给。如果你需要离开家或有人在你身边，请戴上医用口罩以避免感染他人。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;如果你发烧、咳嗽和呼吸困难，立即就医。如果可以的话，先打个电话&lt;/strong&gt;，并遵循当地卫生部门的指示。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;**从可信赖的来源，如世卫组织或本国地方和中央卫生主管部门，获得最新信息。**地方和国家当局以及公共卫生部门最适合就你所在地区的人们应该如何保护自己提出建议。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;新冠的长期影响&#34;&gt;新冠的长期影响&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;大多数COVID-19患者能够彻底痊愈，但目前的证据表明，大约10%-20%的人在最初的病情痊愈后会受到各种各样的中长期影响。这些中长期影响统称为COVID-19长期影响或“COVID长期症状”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;COVID-19长期影响最常见的症状如下，这些症状会影响人们从事日常活动的能力，有些COVID-19长期影响患者还表现出心理方面的影响。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;乏力&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;呼吸急促或呼吸困难&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;记忆力、注意力或睡眠出现问题&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;持续咳嗽&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;胸痛&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;说话困难&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;肌肉痛&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;丧失嗅觉或味觉&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;抑郁或焦虑&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;发热&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;COVID-19长期影响的症状可能在最初患病时就出现并持续存在，或者在痊愈后才出现，且症状可能会随着时间的推移而波动或者复发。 但COVID-19长期影响通常在感染COVID-19后的三个月进行诊断，主要是为了卫生保健提供者可以排除患病后的正常痊愈过程。症状和影响要持续至少两个月。COVID-19长期影响的症状和影响无法用其他诊断来解释，目前也没有针对COVID-19长期影响患者的特定药物疗法。然而，有数据表明，包括康复治疗在内的整体治疗可能会有效。目前研究者们仍然在不断探索COVID-19和COVID-19长期影响。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;遭受COVID-19长期影响的可能性似乎与最初感染COVID-19的严重程度无关，但COVID-19长期影响不会传染给其他人，因为COVID-19长期影响是感染了导致COVID-19的病毒后出现的长期病况。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;保护自己不受COVID-19长期影响的最好方法是尽一切努力避免感染COVID-19病毒。这包括接种疫苗和遵守各项公共卫生和社交措施，减少感染和传播COVID-19病毒的机会。保护自己不会感染COVID-19的最好方法是采取综合行动，包括：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;与他人至少保持1米的身体距离&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;佩戴合适的口罩遮住口鼻&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;开窗&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;咳嗽或打喷嚏时用手肘遮掩&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;勤洗手&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;轮到你的时候立即去接种疫苗&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;最后，一定要记住，我们对COVID-19长期影响的认识、以及对COVID-19的认识还在不断发展中。研究人员正在研究受到COVID-19长期影响的患者，以更好地了解其产生原因、症状和影响。随着我们的认识水平不断提高，世卫组织将对信息和材料进行更新。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>如何高效有序地管理微信通讯录</title>
      <link>http://localhost:1313/2022/address-book-remark-method/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Jul 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2022/address-book-remark-method/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这篇文章主要针对手机通讯录和微信通讯录命名混乱、查找不易的问题思考解决办法，当然，对强迫症来说，通讯录命名方式的统一重要性要一般人更高一点。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>临汾尧庙、壶口瀑布和云丘山</title>
      <link>http://localhost:1313/2022/the-hukou-waterfalls-of-yellow-river/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Jun 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2022/the-hukou-waterfalls-of-yellow-river/</guid>
      <description>&lt;p&gt;六月第三周的时候突然接到一个地点在临汾的培训通知，培训为期一周，结束的时候正好是在周四，想着机会难得，遂请了一个周五的假，凑了个三天的小假期。实际上接到通知的时候已经做好了周末到洪洞的旅行计划，车票都已经买好了，但事到如此只能推翻重来，一次性把临汾想去的地方都去一个遍。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从尧都临汾到壶口瀑布，从云丘山的冰洞到洪洞县的大槐树，三天三夜的旅程让我对临汾的整体印象发生了极大的变化，一开始到临汾的时候全是失望，想的都是这座城市和山西其它地方没啥区别，那么这次旅行到底有什么意义，到了最后却是无论看哪里都是满眼的欢喜，心里想着住在这个地方也不错。因为原先的计划是分好几次来临汾，每次逛一两个地方，但有些东西只有住下来才能慢慢感受到，所以回来之后我甚至在想，如果按原来的计划，还会不会有同样的收获。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>绵山及张壁古堡</title>
      <link>http://localhost:1313/2022/mianshan-scenic-area-and-zhangbi-castle/</link>
      <pubDate>Wed, 04 May 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2022/mianshan-scenic-area-and-zhangbi-castle/</guid>
      <description>&lt;p&gt;五一市内出游计划：绵山和张壁古堡，都在介休市，绵山算是鼎鼎大名，山西的旅游宣传片里经常有，张壁古堡主要是前段时间从《航拍中国》纪录片里了解的。这次的预算在 2000 元，游览 2-3 天。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>医药健康-常听说的疾病</title>
      <link>http://localhost:1313/2022/medicine-and-health-frequently-heard-diseases/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2022/medicine-and-health-frequently-heard-diseases/</guid>
      <description>&lt;p&gt;上一篇总结了生活中的常见病，这一篇总结常听说的疾病，如高血压、糖尿病等，了解其大政症状和严重性。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;1-中老年常见病&#34;&gt;1. 中老年常见病&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;高血压&#34;&gt;高血压&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;高血压是最常见的心血管疾病，主要表现为体循环动脉压增高，病因有遗传、肥胖、吸烟、酗酒、缺乏运动、精神压力大，高盐饮食等。长期高血压，还是多种心血管疾病的重要危险因素，并影响重要器官如心，脑，肾的功能，最终导致这些器官的功能衰竭。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;要预防高血压，就要多吃水果蔬菜，坚持锻炼，舒缓身心，避免压力过大。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;高血脂&#34;&gt;高血脂&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;痛风&#34;&gt;痛风&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;糖尿病&#34;&gt;糖尿病&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;糖尿病是一种比较常见的内分泌代谢性疾病。发病原因主要是由于胰岛素分泌不足。多见于40岁以上喜食甜食而肥胖的病人，城市多于农村，常有家族史，故与遗传有关。少数病人与病毒感染和自身免疫反应有关。主要表现为烦渴、多饮、多尿、多食、乏力、消瘦等症状。糖尿病常伴发高血压、冠心病、高脂血症等，严重时危及生命。因糖尿病的发生和饮食有关，饮食控制的好坏直接影响着治疗的效果，要选择低血糖的食物。再就是配合运动，注意调摄情志，再适当的配合中药治疗会取得良好的治疗效果。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;中风&#34;&gt;中风&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;中风是中医学对急性脑血管疾病的统称。它是以猝然昏倒，不省人事，伴发口角歪斜、语言不利而出现半身不遂为主要症状的一类脑血液循环障碍性疾病。由于中风发病率高、死亡率高、致残率高、复发率高以及并发症多的特点，所以医学界把它同冠心病、癌症并列为威胁人类健康的三大疾病之一。预防中风的重要性已经引起国内外医学界的重视，医学家们正从各个方面探索中风的预防措施。因发病急骤，症见多端，病情变化迅速，与风之善行数变特点相似，故名中风、卒中。本病常留有后遗症，发病年龄也趋向年轻化，因此，是威胁人类生命和生活质量的重大疾患。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;冠心病&#34;&gt;冠心病&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;冠状动脉粥样硬化性心脏病是指冠状动脉粥样硬化使血管狭窄或阻塞，导致心肌缺血缺氧或者坏死，称为冠心病，冠心病的范围可能更广泛，还包括冠脉炎症，栓塞，痉挛等因素导致管腔狭窄或者闭塞，临床中，常分为稳定性冠心病和急性冠状动脉综合征。易感人群为四十岁以上男性，绝经后妇女，脑力劳动，腹型肥胖，高血压，高血脂，糖尿病患者。患者注意多饮水，少食多餐，食用低脂肪、低热量食物。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;老年痴呆&#34;&gt;老年痴呆&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;所谓的老年痴呆症，又称阿尔茨海默病，是发生在老年期及老年前期的一种原发性退行性脑病，指的是一种持续性高级神经功能活动障碍，即在没有意识障碍的状态下，记忆、思维、分析判断，视空间辨认、情绪等方面的障碍。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;2-常见职业病&#34;&gt;2. 常见职业病&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;包括颈椎病、腰椎病、干眼、失眠、紧张性头痛、鼠标手等，对于本职业的职业病应严加注意和预防。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;3-常见传染病&#34;&gt;3. 常见传染病&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;病毒性肝炎&#34;&gt;病毒性肝炎&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;肝炎是肝脏的炎症。最常见的是病毒造成的肝炎，此外还有自身免疫造成的。酗酒也可以导致肝炎。肝炎分急性和慢性肝炎。由病毒造成的肝炎按照其病毒系列不同分为甲型肝炎、乙型肝炎、丙型肝炎、丁型肝炎、戊型肝炎和庚型肝炎共六种类型病毒性肝炎。 肝炎的早期症状及表现，如：食欲减退，消化功能差，进食后腹胀，没有饥饿感；厌吃油腻食物等。 肝炎暂无有效预防措施，早发现早诊断是本病防治的关键。脂肪肝是引起肝炎的重要原因，近年来明显增多的肝脏病，常与肥胖症、糖尿病共存。要远离脂肪肝，应从调节饮食入手。控制脂肪饮食当然是必需的。预防脂肪肝还要提倡运动，运动可以消耗掉体内多余的脂肪。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;乙肝最为常见，可通过母婴、血液和性传播，但不会经消化道和呼吸道传播，因此日常学习、工作、生活接触等不会感染。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;水痘&#34;&gt;水痘&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;水痘(varicella)是由水痘-带状疱疹病毒引起的原发感染，是以较轻的全身症状和皮肤粘膜上分批出现的斑疹，丘疹，水疱和痂疹为特征的急性传染性皮肤病。多见于儿童，具有高度的传染性，易造成小区域的流行，愈后可获终身免疫。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;结核病&#34;&gt;结核病&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;结核病是由结核分枝杆菌引起的慢性传染病，可侵及许多脏器，以肺部受累形成肺结核(pulrnonary tuberculosis)最为常见，排菌患者为其重要的传染源。人类主要通过吸入带菌飞沫(结核病人咳嗽、打喷嚏时散发)而感染。入侵呼吸道的结核菌被肺泡巨噬细胞吞噬。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;4-其它&#34;&gt;4 其它&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;包括艾滋病、各种癌症、白血病等人们常听到或遇到的疾病。应掌握各种疾病的主要症状、发病原因、是否传染以及如何预防。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;食物中毒&#34;&gt;食物中毒&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;食物中毒是由于进食被细菌污染的食物引起的急性中毒性疾病，常见原因有&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;生熟交叉感染：熟食品被生的食品原料污染，或被与生的食品原料接触过的表面（如手、操作台、容器等）污染。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;食品贮存不当：如熟食品在10℃~60℃的温度条件下存放时间应小于2小时，易腐原料、半成品食品在不适合的温度下长时间贮存也容易引起变质。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;食品未烧熟煮透：如食品烧制时间不足、烹调前未彻底解冻等原因，使食品加工时中心部位的温度未达到70℃。另外，经长时间贮存的食品食用前未彻底再加热，及进食未经加热处理的生食品也是细菌性食物中毒的常见原因。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;带菌的动物如家畜、家禽及其蛋品、鱼类及野生动物为主要传染源，患者带菌时间较短，作为传染源意义不大。人群普遍易感，病后无明显免疫力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;食堂吃饭的地方常暴起发病，与食入同一污染食物有关，潜伏期短，常于进食后数小时发病，各细菌引起的食物中毒症状基本相似，主要表现为腹痛、恶心、呕吐等肠胃类症状，吐泻严重者可能出现脱水、酸中毒，甚至休克，部分患者有畏寒、发热、头昏头痛、乏力等全身中毒症状。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;多数食物中毒的毒素会在短期排出体外，症状轻者卧床休息、清淡饮食直到病情好转即可，可适量引用盐糖水补充电解质。高热可物理降温，吐泻腹痛可使用相关药物，腹部放热水袋缓解，过敏时使用抗过敏药物，脱水、休克应抢救。肉毒杆菌食物中毒症状较重，头痛头晕、全省软弱无力，还会出现神经麻痹症状如复视、瞳孔散大等，应及时入院治疗。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;应禁止使用病死家畜。已变质的肉及腐败、变质的食物坚决不食；少食海鲜及生冷食物；食物要煮熟煮透，生熟食应分刀、分砧板处理、分容器储藏。尽量避免剩饭剩菜，剩余的饭、菜、粥等应冷藏，以防变质，解冻食用时解冻应彻底，加热保证中心温度达70℃。消灭苍蝇、鼠类、蟑螂、蚊类及其滋生地，防止食品被污染。罐头变质如顶部膨胀，食品的色、香、味变化，或食品呈乳酸样酸臭时，禁止食用。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;艾滋病&#34;&gt;艾滋病&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;癌症&#34;&gt;癌症&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;白血病&#34;&gt;白血病&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;参考&#34;&gt;参考&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;[1] &lt;a href=&#34;https://www.zhihu.com/question/21407675&#34;&gt;知乎-小悠Little的回答-家庭药箱需常备哪些药品和工具&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[2] &lt;a href=&#34;https://zhuanlan.zhihu.com/p/72151328&#34;&gt;上火到底是什么原因？现代医学怎么解释「上火」？ - 知乎 (zhihu.com)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[3] 康震，常见疾病谱用药：速查速用手册，化学工业出版社，2014.05.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>医药健康-常见疾病及医药箱</title>
      <link>http://localhost:1313/2022/medicine-and-health-common-diseases-and-medical-kit/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2022/medicine-and-health-common-diseases-and-medical-kit/</guid>
      <description>&lt;p&gt;本篇将目光指向了个人独立的另一个重要方面：疾病和医药，重点关注生活中常见的感冒和发烧等疾病，了解其症状和用药。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;文中没加引用，但文末有参考文献，大部分知识来自于国家药品监督管理局等权威网站和相关教科书。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;tldr&#34;&gt;TLDR&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;小药箱准备如下药品&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;解热镇痛：复方对乙酰氨基酚片，布洛芬&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;感冒：莲花清瘟胶囊&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;维持肠道菌群：乳酸菌素片&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;止泻：蒙脱石散&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;胃灼热：铝碳酸镁咀嚼片&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;肠胃炎：诺氟沙星胶囊、肠炎宁&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;口腔溃疡：冰硼散&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;过敏：氯雷他定胶囊&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;润喉：西瓜霜&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;预防脱水：口服补液盐&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;中暑：仁丹、藿香正气胶囊&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;外伤：云南白药喷雾，烫伤膏&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;小药箱准备如下医疗器械&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;独立包装的碘伏棉签&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;创可贴&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;体温计&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;敷贴或者（无菌纱布块、绷带、医用胶带）的组合&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;口罩：N90（防雾霾）、N95（流感）&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;缓解鼻塞：生理盐水鼻腔喷雾剂&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;感冒&#34;&gt;感冒&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;感冒算是最最常见的疾病了，一旦我们有个头疼脑热、打冷颤、流鼻涕之类的症状，一般就会说感冒了，但是感冒有很多类型，比如我们平常经常听到的风寒感冒、风热感冒、流行性感冒（流感）等。但实际上，风寒、风热和流感不是同一分类下的产物，风寒感冒和风热感冒是中医的说法，类似的还有暑湿感冒和气虚感冒，流感则是西医的说法，。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;流感是一种病毒引起的急性呼吸道传染病，很明显，这是一种传染病，通过飞沫传播，且传染性非常强，尤其是冬春季，只要身边有一个人得了流感，很快身边就会出现一堆得了流感的人。但季节不是流感的标签，咳嗽打喷嚏也不是流感的专利，判断流感可以采用如下方法：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;起病是不是比较急，突然发热，且高至38~41℃；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;全身酸痛，明显乏力，食欲下降；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;轻度的呼吸道症状，如咽痛或持续性咳嗽，有时伴有眼干眼痛。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;风热感冒的症状与流感有些像，主要是发热较重、微恶风寒、鼻塞流黄浊涕、头痛、目涨、咽痛、或有咳嗽。我个人更愿意从体温和身体情况两个方面来区分，如果突然高烧、全身乏力，则判断为流感，如果发烧没那么重，全身也不是很酸痛乏力，症状较轻，则认为是风热。风寒感冒的各种症状就完全不同了，它一般不发热或发热很轻、流清涕、舌苔薄白，很容易判断。在生活中，如果症状比较轻，比如就是很单纯的流个鼻涕、打个喷嚏，等待自愈即可，但如果发了高烧，去诊所看医生更靠谱一点。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;如果得了流感，大概率是被传染的，但如果是普通感冒，一般是受凉、着雨、过度疲劳，从而抵抗力下降而导致的，因为普通感冒虽然也有可能传染，但传染的概率真的很低很低。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;普通感冒没有特效的治疗药，得了普通感冒，只要注意休息、多喝水，常开窗透透气，一般5～7天左右即可自愈，但为了减轻症状，缩短病程，也可以选用一些对症治疗的药物。比如头痛、头晕、全身肌肉酸痛，可选用解热镇痛药：对乙酰氨基酚、布洛芬等；鼻塞、流清鼻涕都遵照医嘱用药。还有一些复方制剂，比如风寒感冒颗粒、感冒清热颗粒、正柴胡饮颗粒等主治风寒感冒，清热解毒口服液、小柴胡颗粒等主治风热感冒。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;流感在出现症状的早期有相对特效的抗病毒药，据研究显示，流感发生后24小时内服用奥司他韦的患者，病程会减短30%~40%，病情会减轻25%，而服药时间超过48小时，则对病情的改善作用较小，所以家里或许可以常备一盒磷酸奥司他韦颗粒。另外，什么双黄连、板蓝根、连花清瘟胶囊等中药或复方制剂，都可改善流感症状，促进流感恢复，但这些都用的时候买就行，不需要事先储备。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最后，小时候可能父母经常给吃阿奇霉素，但抗生素只对细菌有杀灭或抑制作用，对感冒病毒无能为力。感冒一开始就服用抗生素，不但对治疗无益，还会引起药物不良反应和细菌耐药性的产生，使用抗生素一定要听从医生建议。另外，平时一定要多锻炼增强抵抗力，患病时积极戴口罩防止感染他人。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;上火&#34;&gt;上火&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;中国人的生活简直离不了上火两个字，吃个火锅会上火，不吃蔬菜会上火，熬夜上火，压力大也会上火，彷佛做啥都能和上火扯上关系。与之相对的，各种下火的食物就备受人们喜爱，绿豆汤、冬瓜汤、苦瓜、梨、柚子，犹记得小时候上火妈妈总是买几瓶梨罐头，现在变了，每次都买几颗柚子，我感觉自己的水果喜好都是我妈培养起来的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;上火当然也是中医的说法，辨识上火的典型症状包括口唇起泡、口腔溃疡、牙龈肿痛、口燥咽干、流鼻血、眼睛发红等，尤其是口腔溃疡和牙龈肿痛，就和应激反射一样，一旦出现这两种症状就知道自己该吃柚子了，有趣的紧。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我们给简单的归个类的话，上火多是由精神紧张、过度疲劳、辛热药食等所诱发的。而从现代医学的角度看，某种说法提到，上火既包括了一些亚健康的状态，也包含了头面部某些器官皮肤粘膜的炎症，如复发性口腔溃疡，慢性牙龈炎等，这种说法还是挺让人信服的。因此，根据诱发的原因，上火后一般建议清淡饮食、多喝水、忌食辛辣油腻刺激性食物、避免熬夜等，但口唇起泡、口腔溃疡和牙龈肿痛有时候是真的很难受，所以为了缓解症状，一般也需要对症用药。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;口唇起泡&lt;/strong&gt;学名叫口腔单纯性疱疹，是由1型单纯疱疹病毒所引发的皮肤粘膜病。根据 WHO 的数据，全球有 37 亿 50 岁以下的人（67%）罹患1型单纯疱疹病毒感染，且这种病毒感染会持续终身，所以那些没有受到感染的朋友是真的让人羡慕啊。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;口唇起泡如果不管的话可以自愈，但像我这种管不住手的会忍不住去抠，所以最好还是用一点药缩短病程比较好，一般可以服用阿昔洛韦等抗病毒药物治疗，但这些药属于处方药，需要医生来开。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;口腔溃疡是一种反复发作的圆形或椭圆形口腔粘膜溃疡，且相比于口唇起泡更难受，吃饭的时候灼痛非常明显，严重影响日常生活。所以虽然口腔溃疡也有自限性，可以不治而愈，但我相信没人想硬生生撑着。在家的时候我妈一般是拿一点维生素C或维生素B2磨成粉末外敷到溃疡面，但这东西吧，我现在都怀疑是它真的起了作用还是溃疡自愈了，所以后来改用了诊所医生推荐的冰硼散，有时候也会吃一点西瓜霜。写这篇文章的时候查到有人说康复新液很好用，但不知真假，而如果你用了，希望你不要因为好奇去查它的成分 。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;关于某些事物为什么会导致上火（口腔溃疡），在一个知乎答主那里我找到了答案：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;物理刺激：烧烤、油炸食物表现更脆、更硬，会在不经意间划伤口腔细胞。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;化学刺激：辛辣食物、菠萝、荔枝等食用的同时会给口腔细胞很大压力。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;生物刺激：高盐、高糖食物，破坏口腔中的离子平衡和酸碱平衡。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;肠胃疾病&#34;&gt;肠胃疾病&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;根据前瞻产业研究院的统计，我国非处方药市场上，除了感冒药，就属胃肠用药占比最高，联系现实生活也确实如此，恶心、呕吐、反酸、烧心、食欲不振、腹胀、腹痛、腹泻等等，一年里总遇的着几次，但由于不同的疾病可能有一些相同的症状，因此主要还是依赖于医生的判断，我们能准备的是一些缓解突发症状的药物。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;首先是如何向其他人（主要是医生）描述自己疼痛的位置和类型。如果以肚脐眼为中心，将整个腹部划分为一个九宫格，那么就可以用方位词来准确的描述疼痛的位置，如下图，最中间的格子，也就是肚脐眼周围是肠道疼痛，中上和左上都包含胃，可能是胃疼，中下可能是生殖系统，右下则可能是阑尾疼。至于疼痛的类型，我们经常接触到的有胀痛、钝痛和绞痛，胀痛是那种内部被撑大了的痛，钝痛类似于拿拳头面顶在胳膊或大腿的肉上那种感觉，至于绞痛，是最难受的一种，感觉是肚子里的东西被人像拧毛巾一样狠狠拧了一下，只要经历过，永远都忘不掉那种感觉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://p2.img.cctvpic.com/photoworkspace/contentimg/2021/03/23/2021032305155142562.jpg&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;腹部九宫格&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一些简单的症状或病症我们可以自己做一定的处理，比如消化不良。如果我们到了饭点还是有点腹胀，感觉肚子是饱着的，不太想吃饭，并且持续了很多天，那一般就是有点消化不良了，小时候父母可能会给吃一点健胃消食片或者大山楂丸，这个传统我一直保持了下来，但最近几次药店的医生给推荐乳酸菌素片，说是平时没事儿也可以当零食吃，用来调节肠道菌群，目前还没看到效果。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;对于我自己而言，便秘的时候很少，腹泻的时候很多。腹泻的症状大家都很清楚，主要是排便次数增加和粪便呈稀水样，是由于某些物质无法被吸收进血液而大量存在于肠腔内时，使过量水分滞留于粪便造成的。以前每次遇到腹痛腹泻来一套的时候，一般是直接使用诺氟沙星胶囊，通常能起作用，但现在明白了，诺氟沙星等药物只适用于肠道感染所致的腹泻，而且还是非处方药，所以现在常备的是蒙脱石散，而且腹泻只是一种症状，明确病因很重要，蒙脱石散暂时起作用的情况下，还是会到诊所或药店做进一步的诊治。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;肚子受凉在生活中几乎和上火一样普遍，最常见的情况是，晚上睡觉硬生生被痛醒，然后连续排几次稀便，需要捂好久等到肚子暖和了才会好一点。那么肚子受凉到底是一个什么过程呢，主要是肚脐附近的腹壁比较薄，一旦因保护不好着了凉，就可引起胃肠道平滑肌的收缩，使胃肠的蠕动加速。所以肚子受凉的疼痛是一种肠道痉挛的疼痛，一般位于肚脐眼周围，发病的时候偶尔还能清楚的感受到肠子的蠕动。大家最熟悉的方法就是喝点温热的姜糖水，拿个暖水袋捂捂肚子，但这个适用于只有腹痛的情况，如果配合有拉肚子，还是应当参考上面腹泻的部分。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;最后，胃炎和消化道溃疡也是很多人常有的疾病，主要表现在上腹或左上腹的疼痛以及肚子的一种烧灼感，有这个病的人自然知道用什么药，比如常备铝碳酸镁片和奥美拉唑肠溶胶囊，如果以前没有遇到过这种情况，则听从医生的吩咐即可。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;过敏与中暑&#34;&gt;过敏与中暑&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;过敏这件事儿吧，有的人深受困扰，有的人却从来没遇过，比如我，不过也有可能我遇到过，但当时没意识到那是过敏，所以一切从学习过敏的症状开始。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;耳熟能详的几种过敏情况包括花粉过敏、海鲜过敏和荨麻疹。其中，花粉过敏的主要症状为鼻塞或眼睛发痒，打喷嚏、 流涕 、流眼泪，记得山本文绪在《然后，我就一个人了》这本书中提到自己对花粉过敏，每到春夏花粉飘扬的季节，就必须关好门窗，戴着口罩出门，由此而印象深刻。至于海鲜过敏，主要症状是皮肤瘙痒、发红、水肿，提到这个相信很多人都对《爱情公寓》里面张伟的龙虾过敏症状记忆犹新，那通红肿胀的大嘴唇，让人不寒而栗，不过看了一些图片，发现现实的海鲜过敏好像一般没有这么严重，仔细想了想，自己吃了不少海鲜，没产生过过敏症状。最后，荨麻疹表现为风团和瘙痒，找了找图片，发现这个自己好像有过，只不过当时以为是蚊子咬的，还在疑惑为什么有传染性，挠一挠发痒的地方，要是手再碰一下其它地方的皮肤，其它地方也会起疙瘩然后发痒，也没想过为什么这个疙瘩和平时蚊子咬的疙瘩不一样，只是因为没几天就自己消散了，所以没注意，进一步了解到重症荨麻疹可能会出现呼吸困难，进而危及到生命后，就开始常备氯雷他定，不过后来再没发作过，所以没有用过药。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;中暑也是大家熟知的情况了，但我印象里的中暑还停留在军训的时候一群人在炎炎的烈日下，突然有一个人昏倒了，然后赶紧被抬到阴凉处，掐人中，醒来后赶紧喂几瓶藿香正气水的场景。经过主动学习后，我了解到昏迷已经是相当严重的中暑情况了，而且不应当掐人中，而是在转移到阴凉处后及时给中暑者降温，比如松开衣领，用湿毛巾冷敷头部，以及用酒精擦拭皮肤等，严重的要及时送往医院。至于平时，只要出现轻微的头晕、头痛、耳鸣、眼花、口渴、浑身无力及行走不稳，就已经算先兆中暑了，如果还有面色潮红、胸闷、皮肤干热，或有面色苍白、恶心、呕吐、大汗，那就属于轻度中暑，这两种情况出现时都应当及时离开高温环境，选择阴凉通风处休息，喝一些带盐分的饮料，如果没有缓解，要及时前往诊所或医院治疗。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当然，在高温天最好是事先就做好防中暑的准备，如太阳镜、遮阳伞、防晒衣等，长时间在户外准备好防暑药品，补充电解质的饮料如脉动。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;外伤&#34;&gt;外伤&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;首先是擦伤、割伤或划伤等伤口不大的情况。先用碘伏棉签对伤口进行清洁和消毒，以前在家里的时候还用过紫药水、红药水或酒精等消毒清创，但这两年在网上找资料就基本都是推荐碘伏棉签的了。碘伏棉签的要点在于将碘伏和棉签合二为一，不必再单独储备，另外，为了防止买一大包开封后受到污染，最好应当购买独立包装的碘伏棉签。消毒完成后同样使用独立包装的纱布片和医用胶带包扎，创口贴虽然好用，但我每次买到的创口贴透气性都不是很好，所以依然储备，但不是很常用。另外要注意的是，如果自己没法处理干净伤口，比如有些脏东西用棉签怎么都擦不掉，还是及时前往诊所比较好，如果伤口比较深，要在做完消毒止血后及时去医院处理，并在24小时内打破伤风针。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;烫伤是另外一种居家常见的情况，可能是打翻了盛着开水的杯子，也可能是蒸汽烫伤，更有可能是没注意赤手去端滚烫的锅或碗，无论哪种情况，都有可能引起皮肤烫伤。如果只是皮肤红肿疼痛，连水泡都没有，那么可以在水龙头下用冷水持续冲洗烫伤的部位，或者将烫伤处置于冷水中浸泡，直到脱离冷源后疼痛显著减轻为止，最后再用万花油或烫伤膏涂于烫伤部位。但如果起了水泡，疼痛难忍，这时候就不要勉强自己了，迅速到诊所或医院治疗，并且注意不要弄破水泡，等医生处理。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;药品的贮存&#34;&gt;药品的贮存&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;放哪里&#34;&gt;放哪里&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;江苏省药学会编著的《社区居民安全合理用药读本》里提到：“空气中易变质的药品应装在干燥密闭容器中保存；易氧化的药品应密闭在棕色玻璃瓶中置阴凉避光处；易吸潮的药品应装在密封容器中储于干燥处；易风化的药品应装在封口的容器内置阴凉处；外用药与内服药分开存储，因为外用药多为水剂、油膏剂等，泄露容易污染口服药品，误服易致中毒；容易串味的品种与其它药品分开。”但实际实施的时候才发现很有难度，只能选择能满足大多数条件的贮存方法，也就是医药箱，以下是常见的贮藏说明（药物说明书一般有这一段）&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>宿舍改造计划</title>
      <link>http://localhost:1313/2021/dormitory-renovation-plan/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Oct 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2021/dormitory-renovation-plan/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这个选题废了，改造前的照片没拍，文章没法写。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;再依依不舍，还是离开学校，成为了社会人，本以为会从此开启独居生涯，没想到入职后被分配了一个两人宿舍。虽说是两人间，但房间非常小，而且家具都比较陈旧，各种小毛病很多，有了之前独居的经历后，这次就不想再「忍」了，就算住的时间不长，也要捯饬的像个家，何况，说不定要在这里住好多年。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>未来的家</title>
      <link>http://localhost:1313/2021/home-in-future/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2021/home-in-future/</guid>
      <description>&lt;p&gt;对未来家的一些构想。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>安全感建立-未来</title>
      <link>http://localhost:1313/2021/build-a-sense-of-self-security-about-future/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2021/build-a-sense-of-self-security-about-future/</guid>
      <description>&lt;p&gt;思考一些关于未来的担忧，包括人生之路、婚姻、自己意外身亡、父母生病等等。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>安全感建立-出行</title>
      <link>http://localhost:1313/2021/build-a-sense-of-self-security-travel/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2021/build-a-sense-of-self-security-travel/</guid>
      <description>&lt;p&gt;主要是日常出行和外出旅游过程中各种意外情况的应急预案建立。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;注：作者并非求生专家，这些是作者阅读大量资料后为自己建立的预案，可选择性接受，参考资料置于文末。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>安全感建立-独居</title>
      <link>http://localhost:1313/2021/build-a-sense-of-self-security-live-alone/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2021/build-a-sense-of-self-security-live-alone/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我是一个想要万事做好准备的人，因此，为了毕业后独立生活不手忙脚乱（当然，还有其它原因），身在学校还比较安稳的情况下，2019 年的下半年我在校外租房过了半年独居生活，经历了独居要面对的很多事情。衣物挑选和洗涤、买菜买水果、做饭、房间清洁等很多知识和技能都是从那个时候起才逐渐开始学习，手忙脚乱的时候甚至会直接打电话向我妈请教，到现在回到家我基本可以替我妈打理很多事情，算得上进步明显。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;当时最喜欢看的一本书是山本文绪的《然后，我就一个人了》，觉得特别有同感，但一个人生活的时候心里也担心很多事情，比如断电、断水、失火、入室盗窃、突发疾病等等，大部分因为年轻、身体足够好或者足够幸运没有遇到，但直到后来看到「北漂独居女孩被困浴室30小时」的新闻才知道自己不是杞人忧天，因此，这篇文章的内容其实是很早就提上日程的，只是遇到各种事情拖到现在才来做，好在还不算晚，漫长的独居时光才即将开始。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>安全感建立-灾害</title>
      <link>http://localhost:1313/2021/build-a-sense-of-self-security-about-disaster/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2021/build-a-sense-of-self-security-about-disaster/</guid>
      <description>&lt;p&gt;干旱、洪涝、疫情、地震……最近两年各种灾害日渐增多，而且据中国气象局消息，越来越多的迹象表明，地球正处于关键转折期——“气候临界点”，在人类的影响下，地球气候系统正从「缓慢」量变转为「剧烈」质变&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;。因此可预见的，未来各种灾害将持续增多，为了能够在遇到这些情况时有充足的储备，本文收集和总结应对各种灾害的办法。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;注1：本文考虑自己常住地（山西）的情况，火山、台风等其它灾害在以后去相关城市旅行时做知识储备。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;注2：本文大部分信息来自「中国灾害防御信息网」和「中华人民共和国应急管理部官网」的科普&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>济南、曲阜及泰安（毕业旅行）</title>
      <link>http://localhost:1313/2021/shandong-one-mountain-one-water-one-saint/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2021/shandong-one-mountain-one-water-one-saint/</guid>
      <description>&lt;p&gt;首先想说，这篇文章不算游记，也不算攻略，大概算一个人的碎碎念吧，只是这次旅行太难得，想给一个纪念。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;本科毕业的时候，当时的舍友来了一次毕业旅行，从沈阳开始绕了大半个中国回到重庆，然后激动的和我们分享他的经历，当时我就动了心，但那时候我已经回到家，而且身上也没什么钱，只能就此作罢，不过这个念头却就此种下，再也无法消散。这一次硕士毕业，攒了大概 3000 块钱，在结束了学校的各项事情后，开始我的毕业旅行。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>小米支架式自拍杆</title>
      <link>http://localhost:1313/2021/mi-selfie-stick/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2021/mi-selfie-stick/</guid>
      <description>&lt;p&gt;:shopping_cart: 入手渠道：京东&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;:moneybag: 参考价格：50.81 元&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>高斯87G双模机械键盘</title>
      <link>http://localhost:1313/2021/gauss-87g-dual-mode-mechanical-keyboard/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2021/gauss-87g-dual-mode-mechanical-keyboard/</guid>
      <description>&lt;p&gt;:shopping_cart: 入手渠道：京东&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;:moneybag: 参考价格：380元&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>晨光灰色透明网纱笔袋</title>
      <link>http://localhost:1313/2021/mg-gray-transparent-mesh-pencil-case/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2021/mg-gray-transparent-mesh-pencil-case/</guid>
      <description>&lt;p&gt;:shopping_cart: 入手渠道：京东&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;:moneybag: 参考价格：5.5 元&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>经济学常识学习-我们要缴的税</title>
      <link>http://localhost:1313/2021/pay-taxes/</link>
      <pubDate>Fri, 07 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2021/pay-taxes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;经济是每个人都躲不开的东西，作为普通人，搞懂一些生活中的经济常识，能帮助我们活得更明白一点，这些知识包括缴税、理财、买房、养老、生育、贷款等等，都是与每个人息息相关的。本篇学习缴税。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>穿搭整理5-基于Notion的实物管理</title>
      <link>http://localhost:1313/2021/minimalism-and-data-notion-based-management-ideas/</link>
      <pubDate>Mon, 03 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2021/minimalism-and-data-notion-based-management-ideas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;和很多人一样，我的整理收纳之旅也是从《砰然心动的人生整理魔法》这本书开始的，但是慢慢的，这件事就变成了一种打发无聊时间和释放压力的手段，甚至到最后发展成了爱好，愿意花费更多的时间研究这方面的内容。在这个过程中，极简主义的思想渗透到了我的整个生活中，整理收纳自然不例外，而计算机的背景使得我个人有一种一切都数据化的偏执，这两者协同作用从而诞生了我现在使用的这个基于Notion数据表格的实物管理方案。这篇文章就介绍一下这个方案，给大家提供一些参考，由于在Notion中做这件事不是很复杂，而且每个人的方案都应当与自己的生活想适应，我就不提供模板了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;1-整体分类&#34;&gt;1. 整体分类&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;我把所有物品分为四类：衣柜、生活工具和附属品、浴室、电子产品，这个分类当初好像来自于某个作者的文章，虽然现在不记得是谁了，但还是表示感谢。我对这几个分类的认知也在这两年的实践过程中产生了一些变化，到一年前开始固定下来。目前，「衣柜」除了包括衣帽鞋包和配饰外，还包括床上用品；「浴室」包括个人清洁类的所有物品，比如洗漱、洗澡、洗衣服等过程中会用到的物品；「电子产品」就很容易理解了，电脑、手机、鼠标、键盘、手环、耳机等都属于这一类；其它所有物品都划归到了「生活工具和附属品」，所以或许你也可以称呼这一类为「杂物」。这四类位于同一个页面，但并不在同一个数据表格中，而是四个独立的表格，如下所示。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20210503_%E6%95%B4%E4%BD%93%E8%A1%A8%E6%A0%BC%E6%A6%82%E5%86%B5.png&#34; alt=&#34;整体表格概况&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;每次购物后，新物品的信息都要记得录入相应的表格中，而每次处理掉某个物品后，也要记得及时删除对应的物品。所以，这种精细化的管理方案和极简主义的生活方式是息息相关的，我们不能期待一个拥有成百上千件物品，而且每个月还在源源不断地购置的人能够很好的维护这个系统，因为那会占用太多的精力。而对于一个极简主义者，相对较少的物品和不太频繁的购置与处理活动会使这个系统的维护变得相当轻松，当然，如果自己希望培养一个极简的生活习惯，那么用这个系统也许可以抑制你的消费欲，毕竟，把你拥有的物品一览无余的摆在眼前，你会很清楚到底还需不需要买新的东西。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;大家还可以看到上面的图中还存在第五个表：想买，这是辅助这个系统运行，也是践行极简主义的有一个手段。除去日用品和必须立马就买的物品外，所有心血来潮想到的、看个视频或看个文章被种草的物品会添加到这里，输入的信息包括物品名、购买的目标商品、预计的价格以及想要买它的理由，每个月给自己设置一个购买的物品上限，比如3个或5个，然后可以从这个表格中挑选自己喜欢的进行购买。但是购买依然要遵循一个原则，那就是要买的物品要么是自己不曾拥有的种类，具有不可替代性，要么就是旧的物品到了期限或自己不再喜欢了，这种情况下你要保证购入的同时处理掉旧的物品，或者扔掉，或者送人。整个表格每个月的更新除了这三五件物品外，剩下的应当基本都是日用品，也就是「浴室」那个分类，这样维护起来就相当容易。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20210503_%E6%80%BB%E4%BD%93%E7%BB%93%E6%9E%84%E5%9B%BE.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这个方案陪着我走过研究生的这几年，而在学生时代之后，我的设想中它还应当有两个阶段的发展，第一个是工作以后开始独立生活，由于做饭而新增「厨房」分类，第二个是有了自己的房子之后做一次大改，按照每个房间来分类。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;2-衣柜&#34;&gt;2. 衣柜&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;如下图所示，衣柜数据表需要输入的元数据信息包括物品名、分类、季节、价格、购入时间、状态、尺码、图片、吊牌和备注。其中，物品名中还会以短横线将颜色、品牌等附注信息进行连接。表格整体的排序主要根据分类和季节两项，从上到下依次是夏季衣物、春秋衣物、冬季衣物、内衣、其它衣物、配饰、床上用品，每一部分之间插入一个空行进行分割，另外，为了展示所有部分的全貌，这里只给出了部分物品示例。状态分为使用中、闲置和待更换三种类型，使用中和闲置的区别并不是是否当季，而是是否在身边（可能放在了家里），待更换则意味着这件衣物不想要了，可以寻求各种处理方式。每个物品都需要实物图片和吊牌图片，实物图片可以用于衣物不在身边时回忆其具体样式，吊牌则主要拍摄产品基本信息和洗涤注意事项。图片中还有很多空白部分，有些是很久以前买的，有些则是父母给买的，这些都无法确定价格、购入时间乃至尺码，所以只能留空。最后还需要注意的是，有些物品一般是好几件一起买的，比如袜子，这时候价格部分输入的是单价，件数则作为附加信息使用短横线连接到物品名后。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20210503_%E8%A1%A3%E6%9F%9C.png&#34; alt=&#34;衣柜&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;表格的下方会显示物品总数，不过要注意的是，袜子等同样式的单件物品、套装都计为一件，而且这个总数包括分割各部分的空行。目前的学生时代当季与非当季的衣物分别存放在衣柜和行李箱中，当季衣物一般较少，衣柜会比较容易打理，如下图中所示，所有上衣类悬挂在左侧，下衣则叠放在右侧，右上悬挂裤架和皮带，下方的夹层放替换的床单被罩等。由于衣物的总数本身就比较少，非当季的衣物也能全部放在行李箱中，当然，在这里掌握各种衣物的叠法很重要。我的床位是在进门右手边第一个，所以我将床头看作平时家里玄关的衣帽架，然后和舍友商量后挪动了床的位置，留出了一部分空间在墙上安装了一面镜子，事实证明非常有用，舍友都很喜欢。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20210503_%E8%A1%A3%E7%89%A9%E5%AE%9E%E7%89%A9%E6%95%B4%E7%90%86.png&#34; alt=&#34;衣物实物整理&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;3-浴室&#34;&gt;3. 浴室&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;浴室数据表需要输入的元数据信息包括物品名、价格、数量、购入时间、购入渠道、状态、图片、本次启用时间和备注。物品包括洗漱、洗衣服、洗澡以及其它个人清洁或室内清洁的用具，这里价格依然是单价，但由于日用消耗品居多，数量进行了额外的标识，同时标记每次的启用时间，使得对使用时间有一个大致的把握。这一部分的状态有使用中、闲置和耗尽三种，而且闲置就真的是很久没有用那种，耗尽则是用完还没来得及补充。在每次的购物和使用过程中，我们会对产品的好坏有一个评价，遇到顺手的、非常喜欢的时，这一个购物来源就可以固定下来，包括购物渠道、店铺和品牌，长此以往，所有的消耗品就会形成一个固定的格局，不再需要专门去挑选，购入渠道在其中就是起一个记录来源的作用，便于下一次的购物。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20210503_%E6%B5%B4%E5%AE%A4.png&#34; alt=&#34;浴室&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;根据宿舍床架的空间格局，我分配了一个格子用来存放洗漱用具，同一层另一侧的格子用来存放纸巾，这种单元格分配方式在我的第一篇文章 &lt;a href=&#34;https://sspai.com/post/62647&#34;&gt;宿舍桌面布局，穷有穷的玩法&lt;/a&gt; 中已经介绍过一次，有兴趣的可以看一下，当然，下面可能也会在其它部分提到。洗澡用具、洗脸盆、洗衣盆则从上到下分层存放在上床的楼梯上，洗衣液、柔顺剂等存放在右下的柜子里，而所有批量购买的物品暂时不用的部分都放在左下柜子的小行李箱中。空间分配的基本原则就是因地制宜和以功能为基本单位，当然，取用后放回原位和定期整理也是维持整洁的不二法则，不求每天都整理，起码每周或每个月整理一次，但是很可惜，身边不少人除了入学那一次再没动过手。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20210503_%E6%95%B4%E4%BD%93%E5%B8%83%E5%B1%80.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;4-生活工具和附属品&#34;&gt;4. 生活工具和附属品&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;生活工具和附属品类别和浴室类别唯一的区别是减少了一个本次启用时间的元数据输入，基本上所有无法归类到其它三者的物品都会记录到此处，但有时候会采用一种记整不记零的方式，比如，所有重要的纸质文件都放在了蓝色文件袋中，但表格中只记录蓝色文件袋这一个物品，我只要知道要找某些东西的时候直接来这里找就行。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20210503_%E7%94%9F%E6%B4%BB%E5%B7%A5%E5%85%B7%E5%92%8C%E9%99%84%E5%B1%9E%E5%93%81.png&#34; alt=&#34;生活工具和附属品&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;取用非常频繁的物品放在左手边的格子和抽屉里，如下图，而我梦想的抽屉就是《家族的形式》里男主那种有设计好的凹槽来放不同物品的抽屉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20210503_%E6%9D%82%E7%89%A9%E5%AE%9E%E6%8B%8D%E5%9B%BE.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;5-电子产品&#34;&gt;5. 电子产品&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;电子产品的元数据信息包括物品名、价格、购入时间、状态、购入渠道和备注。这里的状态包括完好、部分损坏和希望更换三种，希望更换和其它两种不互斥，因为完好状态下也可能由于各种原因想换新的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20210503_%E7%94%B5%E5%AD%90%E4%BA%A7%E5%93%81.png&#34; alt=&#34;电子产品&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;大部分的电子产品都属于电脑及手机的配件，直接摆放在桌面上，剩下的小部分如剃须刀和树莓派等收纳在右侧的抽屉，移动硬盘和各类线材等则统一放置到左上角格子的线材收纳包中。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20210503_%E7%94%B5%E5%AD%90%E4%BA%A7%E5%93%81%E5%AE%9E%E7%89%A9.png&#34; alt=&#34;电子产品实物&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;6-后记&#34;&gt;6. 后记&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;极简的生活方式便于数据化的实现，而这两者相配合又使我们可以掌控自己的生活，这就是我的实物管理思路，此外电子数据整理将作为下一部分内容，而思维整理由于还在不断地迭代衍变过程中，暂时就先不介绍了，以后有机会再说。另外还有一个有意思的事，由于对数据化和自动化的不懈追求，我还设想过很多方案，比如利用 RFID标签或 NFC标签进行物品管理，又比如通过扫描商品的条形码实现物品的自动录入，就像超市那样，不过最后都因为成本问题和开发难度放弃，最近的一个思路是利用标签机和二维码对物品进行管理，充分利用二维码的文本存储能力，也许有空会试一下。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>正念饮食与食物味道描述</title>
      <link>http://localhost:1313/2021/mindful-eating-and-food-taste-description/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2021/mindful-eating-and-food-taste-description/</guid>
      <description>&lt;p&gt;「食」占据了我们每个人生活的很大一部分，但是，仔细回想一下，你真的能准确的描述出自己喜欢的或者不喜欢的食物的味道吗，你有多少次吃着饭的同时刷着手机看着剧，又有多少次一边吃饭一边和朋友嬉笑，这些我向自己内心发出的审问，得到的无一不是否定的答案。我开始发现，「吃饭」这件事，虽然仍是我生命活动的重要一部分，但却好似沦为了其它事情的副产品，进而失去了这件事本身所带给我们的幸福感。所以这段时间，我在吃饭时放下了其它所有事情，放慢速度、仔细咀嚼，感受牙齿切碎食物的那一瞬间、感受食物与舌头和上颚摩擦的触感、感受食物令人幸福的那一面，同时学习了一些关于味觉和嗅觉的基本生理知识，总结了一下《孤独的美食家》等剧、番和小说的食物描述方法，这篇文章就是在谈这种方法论和我所感受到的一些普通食物的味道。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Keep手环B2会员版</title>
      <link>http://localhost:1313/2021/keep-bracelet-b2-member-version-review/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2021/keep-bracelet-b2-member-version-review/</guid>
      <description>&lt;p&gt;:shopping_cart: 入手渠道：Keep商城&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;:moneybag: 参考价格：108 元（手环独立售价 99 元 + 首月会员 9 元）&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>力量训练</title>
      <link>http://localhost:1313/2021/strength-training/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2021/strength-training/</guid>
      <description>&lt;p&gt;力量训练的作用、原理，制定和执行计划的注意事项，常见的力量训练动作。。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>五种减脂运动</title>
      <link>http://localhost:1313/2021/five-types-of-fat-loss-exercises/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2021/five-types-of-fat-loss-exercises/</guid>
      <description>&lt;p&gt;流行的五种减脂运动：低强度恒速有氧、空腹有氧、HIIT、减脂力量训练、循环训练。来自书籍《本能减脂》。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>热身及拉伸</title>
      <link>http://localhost:1313/2021/warm-up-and-stretch/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Apr 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2021/warm-up-and-stretch/</guid>
      <description>&lt;p&gt;介绍热身与拉伸的相关知识，来自书籍《本能减脂》。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>运动解剖学学习笔记3-四肢</title>
      <link>http://localhost:1313/2021/notes-on-sports-anatomy-4/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Mar 2021 21:05:00 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2021/notes-on-sports-anatomy-4/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这一篇主要认识手臂和腿部的肌肉和骨骼。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>运动解剖学学习笔记2-躯干</title>
      <link>http://localhost:1313/2021/notes-on-sports-anatomy-2/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Mar 2021 21:17:00 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2021/notes-on-sports-anatomy-2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;本篇认识躯干部分的骨骼和肌肉，包括脊柱、骨盆、肩胛骨，以及肩、胸、腹部的肌肉。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>运动解剖学学习笔记1-基础知识</title>
      <link>http://localhost:1313/2021/notes-on-sports-anatomy-1/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Mar 2021 20:01:00 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2021/notes-on-sports-anatomy-1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Keep的健身时长已经超过了一万六千分钟， 但各种健身的知识还是零零散散的状态，没有什么太大的作用，而且随着软件逐渐变得不好用，也意识到了依赖某个工具并不是太好的选择，最终决定系统的学一次，查漏补缺，然后把所有的知识串起来，基本目标就是不需要软件协助也知道自己应该干什么，以及知道做某件事原理到底是什么。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>少数派写作的一些小技巧</title>
      <link>http://localhost:1313/2021/some-writing-skills-in-sspai/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2021/some-writing-skills-in-sspai/</guid>
      <description>&lt;p&gt;记录一些写作和排版时的小技巧，不止用于少数派，博客里也可以用到，一般都是阅读的适合从别人的文章里发现的。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>运动解剖学</title>
      <link>http://localhost:1313/2021/sports-anatomy/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2021/sports-anatomy/</guid>
      <description>&lt;p&gt;布朗蒂娜·卡莱·热尔曼，运动解剖书[M]，北京科学技术出版社，2015.03.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;肌肉和柔韧性锻炼所需要的解剖学知识详解，大量带批注的手绘插图对理解和学习非常有用。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>健身的理论框架及基础知识</title>
      <link>http://localhost:1313/2021/theoretical-framework-and-basic-knowledge-of-fitness/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2021/theoretical-framework-and-basic-knowledge-of-fitness/</guid>
      <description>&lt;p&gt;这一篇主要来构建健身体系的框架，后续的工作即完善和填充这个框架的细节。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>用理论指导健身实践之运动篇</title>
      <link>http://localhost:1313/2021/use-theory-to-guide-fitness-practice-exercise/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2021/use-theory-to-guide-fitness-practice-exercise/</guid>
      <description>&lt;p&gt;健身多年依然未有效果，还常被网上各种信息忽悠的找不到北，这次下定决心来一波科学健身，查找了大量资料，构建自己的健身体系，这篇文章主要记录运动方面的内容，之后再来一篇记录饮食方面的内容。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>子弹笔记详解</title>
      <link>http://localhost:1313/2021/the-bullet-journal-method/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Jan 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2021/the-bullet-journal-method/</guid>
      <description>&lt;p&gt;子弹笔记（Bullet Journal）是一种记笔记的方法，集日程表、任务清单、日记本于一体，用几个简单的符号完成所有的记录，我接触它主要是平常就有在纸上写写画画的习惯，但是因为用的切开的 A4 纸，大多最后都找不到，另外，逐渐的想减少手机使用时间，因此将一些功能迁移到笔记本是必由之路。这篇文章记录子弹笔记的一些基础知识，供之后查阅。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>时间不够用怎么办</title>
      <link>http://localhost:1313/2020/how-to-do-if-no-enough-time/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2020/how-to-do-if-no-enough-time/</guid>
      <description>&lt;p&gt;我现在面临的一个重要问题是：想做的事情太多，而时间不够用。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;六千年的人类文明史，创造了一个难以想象的庞大知识体系，到现在，人类社会已经形成了一个复杂而精密的整体，分工愈趋细化，每个人都在用自己的知识或智慧维持着这个体系的运转。但对于个人来说，有限的生命无法探索这个美好世界的全貌，该是多么遗憾的一件事情啊！数千年历史涌现的光辉人物、璀璨事迹和爱恨情仇，万万里世界所诞生的瑰丽的自然景观和人类所创造的充满艺术魅力的人文景观，探究世界真理的哲学……任何一个人都不可能在有限的一生中掌握所有的这些知识，但它们却以独特的魅力吸引人们追寻。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://pic4.zhimg.com/8d50707fda8738c4f36aad44aba58101_1200x500.jpg&#34; alt=&#34;人类知识图谱：狄德罗与达朗贝尔之树&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;我想做什么&#34;&gt;我想做什么&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;我想学很多知识，也想做很多事情，但所有的东西不是一成不变的，因此我只能将现在我想学想做的尽力描述出来。我将其划分为三个维度：工作、生活和兴趣。工作是赖以谋生的技能，生活是人存于世的方法，兴趣是所有其它的东西，但幸运的是，工作同样是兴趣所在，所有的东西都源自对生活的热爱，所以它们不是相互独立的。这里列举的东西可以当作人生清单来看，至于一些更具体的事情，将在第三部分「如何进行取舍」描述。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;工作&#34;&gt;工作&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;14年高考报志愿，我选择了「物联网工程」这个专业，因为我相信未来是万物互联的时代，但大学四年我发现，一个时代不是一个专业能描述的，加上学校的培养计划设置，我在计算机的路上一去不返。18年步入研究生，我选择了计算机，因为我认为云计算、大数据、人工智能这些计算机前沿学科是万物互联时代的基础，但阴差阳错，我的方向是区块链。入学第一年，国家开始支持区块链发展，但我即将开始找工作的2020年，依然没有企业在校招中开发区块链这个职业，因此我选择后端。所幸这些都是兴趣所在，因此从工作来讲，我想做或者在应该做的事情包括：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;扎实编程基本功，掌握Golang语言、常用算法与数据结构&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;构建全面扎实的软件知识体系，掌握计算机网络、操作系统、数据库系统、软件工程、设计模式等专业课程知识&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;熟悉TCP/UDP、HTTPS等网络协议，掌握Golang Web编程相关知识&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;了解MYSQL及SQL语言、编程、了解NoSQL，key-value存储原理，掌握数据库系统的理论&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;了解一到两门脚本语言，比如Python或shell&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;收集招聘信息，掌握简历制作技巧和面试相关技巧（剑指Offer）&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;基本的英文文档阅读能力和交流能力&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;同时，硕士期间的研究进度和毕业条件还要求做以下事情：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;整理相关工作、撰写研究论文并投稿发表&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;寻找新的创新点并进行下一步的研究工作&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;除此之外，出于对计算机学科的兴趣，还希望掌握的知识包括&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;HTML/CSS/JS、Vue等前端开发的相关知识&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Golang编程的完整知识体系建立，包括基本语法、开发框架、社区、合作、项目经验积累的&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;微服务、容器、分布式等开发的进阶方向&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;步入岗位后的职业进阶路径和需要掌握的知识和技能&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;计算机前沿学科了解和入门，包括云计算、大数据、人工智能、NLP等&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;除此之外，不排斥学习任何新的东西，包括新的语言、新的架构、新的开发方向（比如客户端开发）等。对于区块链来说，虽然目前在该方向找工作的概率不高，但不排除工作一段时间后向该方向转型的可能，毕竟有一定基础，而且是未来发展的大方向。又鉴于现在的研究工作的需求，需要梳理一下已掌握的知识和技能体系并进一步学习：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;从中本聪论文理解比特币运行机制和PoW共识&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;从以太坊的白皮书和黄皮书理解以太坊的运行机制&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;掌握PoW、PoS、DPoS、PBFT等主流共识算法，了解其它非主流的共识算法&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;掌握分布式系统、密码学(安全协议和加密算法)等区块链领域基础知识&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;了解Hyperledger，EOS，IOTA等其它著名区块链平台&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;了解扩容、侧链、切片等前沿理论知识&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;参与社区追踪以太坊的演变进程&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;掌握以太坊开发的相关技能，包括私链搭建、钱包开发、智能合约开发、Dapp项目开发等，掌握truffle等开发相关工具的使用&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;积累区块链研究和项目开发的相关经验&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;吾生也有涯，而知也无涯。以有涯随无涯，殆已！    ——庄子&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;生活&#34;&gt;生活&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;一个人独立的标志应该是行为与心理的独立。行为的独立包括能够自己不依赖他人独立的生活，当然，现代社会没有人可以离开别人而生存，男耕女织也变成了历史，没有人可以自给自足，或者说经历了现代生活的便利后没人愿意回到那种生活。我的意思是关于衣食住行等的基本技能，比如穿衣、吃饭等，虽然这两样在我们孩童时代就已经掌握，但类似于做饭这种，怕是直到成年也依然有人无法独立完成。当前能够想到的基本生活技能包括：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;饮食相关&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;常见作物、水果、蔬菜、调味料辨识和挑选&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;常见餐具和厨房电器使用&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;基本的主食和家常菜的做法&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;健康相关&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;生活中的常见疾病和本职业职业病了解和预防&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;家庭常备药和常备医疗物品的了解和储备&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;医院就医流程和医疗保险相关知识&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;健身相关常识&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;服装相关&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;常见服装的分类、面料识别、收纳&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;各种面料的服装洗涤、熨烫过程所涉及的所有知识和技能&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;自身穿衣风格的养成和服装搭配的基本技巧&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;服装购买的途径和技巧，常用品牌和店铺的收集和整理&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;住宿相关&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;租房/买房的注意事项&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;常用电器的使用规范&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;房屋清洁和保持整洁的动力与技巧&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;住房公积金、水电煤气、供暖、网费、电话费、物业费等了解&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;其它&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;常见交通工具的使用和乘坐方式&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;掌握与人沟通和相处的技巧&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;如何维持稳定的人际关系&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;养老、工伤、生育保险，一定的理财知识保证财富的稳定和增长，为年老和各种意外作保障&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;心理的独立也是一个人独立生活的重要一部分，关于这方面，需要做的包括&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;通过阅读养成正确的三观，不断思考形成自己对世界和万物的看法&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;心理上不依赖于父母、长辈、老师、权威或者伴侣&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;兴趣&#34;&gt;兴趣&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;这里的兴趣是狭义的兴趣，因为工作也可能是兴趣所在，而生活部分的每一件事，比如整理房屋，都有可能发展成为兴趣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人们说，身和心，要有一个在路上。读书和旅行都是我喜欢的事情，这出自于对世界的好奇，我认为，人的一生就是对世界不断探索和认知的过程，读书和旅行是最直接的满足这一点的方式。而且我也相信，对生活的热爱来自于不断产生的新鲜感，而新鲜感产生于探索未知的过程。以爱情为例，爱情中的新鲜感不是和不同的人体验相同的生活，而是和同样的人探索未知的世界，生活同理。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;相应的，我将兴趣方面的事情划分为两部分，读书对应求知，包括：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;建筑、室内设计：建筑知识用于旅行中的建筑审美，室内设计用于提升生活舒适度&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;乐理、简单的绘画，色彩，美学：乐理知识用于理解音乐，绘画用于表达思维，美学则从理论上学习审美&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;经济学基础：世界的发展也是经济的发展，从经济学理解世界&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;心理学、哲学：塑造三观，向内探索自己的内心，向外理解他人和世界&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;历史和文学：纯粹的爱好，沉迷于历史的恢弘壮阔和文学典籍的优雅与深度&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;旅行对应行动，包括：&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>穿搭整理3-洗涤与晾晒</title>
      <link>http://localhost:1313/2019/wash-and-dry/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2019/wash-and-dry/</guid>
      <description>&lt;p&gt;洗涤、晾晒、熨烫和收纳是衣服到我们手里之后经历的几个主要过程，而且这些过程都含有「使衣服保持正常状态」的含义，也就是说，保养贯穿于整个过程。本篇主要介绍前两个过程。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;1-tldr&#34;&gt;1. TLDR;&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;一开始的思路是根据面料进行分类处理，但最终发现这样太过复杂，既没有精力、也没有能力在洗衣服前做这样细致的分类，因此对流程做了一些简化：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;11-洗衣&#34;&gt;1.1 洗衣&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;分类&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;将清洗比较麻烦的及贵重的衣服送去洗衣店，如羊绒衫、羽绒服、呢绒大衣；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;将内衣外衣分开，内衣手洗；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;将深色易褪色（入黑色、红色、深蓝色）的和浅色（白色、淡黄色）的义务分开；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;检查衣物口袋，看是否有钥匙、小刀、硬币、卫生纸等物品，避免损伤洗衣机或造成染色、损失钱、碎纸等问题。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;浸泡：&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;手洗-洗衣液：根据衣物注入清水，水温一般不超过30℃，按照洗衣粉（洗衣液）包装上的用量放入适当的洗衣粉（洗衣液），搅匀后放入衣物，浸泡10分钟左右&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;手洗-洗衣皂/机洗：放洗涤剂洗涤前，先用清水浸泡使水充分渗透衣物，使纤维充分膨胀，然后通过冲洗将砂土、灰尘等附着于衣物表面的易溶于水的污垢除去，为后面的洗涤做好准备&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;洗涤&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;手洗-洗衣皂/手洗-洗衣液：用洗衣皂按一定的顺序，如从上到下或者从左到右的顺序将衣物抹一遍，衣物较脏部位多抹一点，不太脏的部位少抹一点，然后开始揉搓衣物，用洗衣皂的量以出泡沫为宜。上衣的重点洗涤部位是领口、前襟、袖口部分，裤子的重点洗涤部位是屁股、膝盖和裤口部分，这些部位可适当多抹些肥皂，有脏的印迹要加力反复揉搓，直到干净为止。最后将衣物上的泡沫尽量挤干。清洗衣物一般为3次，每次洗完要将衣物拧干，直到将泡沫完全除去且水不在变脏，如果清洗3次后依然有残留的泡沫，应增加清洗次数。全部完成后，可增加一轮清洗，使用柔顺剂来使衣物具有良好的手感、舒适度和蓬松度。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;机洗：根据衣物类型设定标准或轻柔模式，加入适量洗衣液，如果有柔顺剂盒，加入柔顺剂；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;晾晒：使用对应的衣架将衣服挂出晾干，浅色衣物避免阳光直射；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;熨烫：晾干的衣物中有褶皱的使用挂烫机或熨斗熨平；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;收纳：当季衣物悬挂，换季衣物以适当方式折叠收纳保存。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;其中有部分注意事项&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;如果衣服发黄，适当使用漂白剂；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;对全自动洗衣机来说，浸泡、洗涤、漂洗都自动完成，但结束后注意一下衣领等部位是否干净，如果不干净适当手洗一下；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;换季时对衣物进行检查，领口变形、裆部破损等出现问题的衣物可以放入待处理衣物的箱子。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;关于是否适合机洗、是否适合水洗、水温应该是多少、是否可熨烫、熨烫温度应该是多少，很多衣服在购买的时候都有一个小标签上面会有，多次洗涤后可能会看不清，所以最好购买的时候就把这些记下来，和购入时间、价格等信息一起保存到自己的数字衣柜中就可以。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;12-洗鞋&#34;&gt;1.2 洗鞋&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;清洁准备&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;准备刷鞋的硬毛刷、软毛刷&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;准备好刷鞋的盆和水&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;准备好洗涤皂液或洗衣粉&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;将鞋带解下，鞋内的渣土倒干净&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;清洁&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;用干爽的硬毛刷按照鞋的外面、鞋帮、鞋外底的顺序一次将浮灰和尘土刷净&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;将鞋带粘上皂液揉搓干净，放在一边等待漂洗&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;将鞋整个浸泡在水中&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;将鞋拿起，把皂液或洗衣粉均匀地涂在鞋内底、鞋面上，用软毛刷按照先里后外、先上后下，先鞋面后鞋帮的顺序反复刷洗，直至干净为止。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;用同样的方法清洗鞋底，然后将鞋的水沥干&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;换清水将鞋带和鞋反复清洗，直到清洗干净，没有皂液残留为止&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;将鞋上的水沥干，把物品放回原位，将地面打扫干净&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;晾晒&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;将鞋带晾在晒衣杆上&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;将鞋倾斜晾在晒台上或者用专用鞋架晾晒&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;将晾晒好的鞋带穿在鞋帮上，并且给鞋整形&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;2-洗衣服的原理&#34;&gt;2. 洗衣服的原理&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;衣物洗涤的主要目的是去除污垢，而在此过程中还要注意不对衣物本身进行损伤，以及防止掉色，我们完成洗涤和晾晒进行的所有操作和选择的所有工具都应为这几个目的服务。接下来，为了更清晰地理解每个过程和每种工具的必要性，我们需要先了解洗涤的原理。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;洗衣服是一个相对复杂的物理化学过程，我们可以将这个过程分为三个阶段：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;破坏纤维和污垢的结合程度，从牢固变为松散；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;迫使污垢离开纤维；&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;使离开纤维的污垢丧失重新和纤维结合的能力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;水、洗涤剂、洗衣机搅拌或手揉搓等就是在不同的阶段起作用，相互配合，从而完成整个洗涤过程。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;将衣服用水浸湿主要是在第一个阶段起作用，微观上来看，是使水分子渗透到服用纤维内部，使纤维膨胀，扩大纤维和污垢的距离，降低引力作用，从而降低污垢和纤维的结合程度。洗衣机搅拌、手揉搓、刷子刷等则都是在第二个阶段起作用，依靠机械力使得污垢离开纤维，我们在电视剧里经常看到古代的妇人在河边用大棒子锤衣服，就是在加大这种作用效果。漂洗则主要是在第三个阶段起作用，将脱离纤维溶入水中的污垢及时的去除。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://cdn.sspai.com/2020/12/12/390152d4ddd684253156a13fe698d439.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1&#34; alt=&#34;锤洗衣服&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;以水作为洗涤溶剂是有一定缺点的，由于水分子间更容易相互结合（水的表面张力）而非进入纤维内部，所以并不能有效的降低纤维和污垢的结合程度。较高的温度有助于减小水的表面张力，因此热水更容易洗干净衣服，洗涤剂中的表面活性剂也可以减小水的表面张力，而且比热水更有效。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;可溶于水的污垢一旦进入水中将很难再和纤维结合，不溶于水（憎水亲油）的污垢却恰恰相反，使这部分污垢丧失和纤维重新结合的能力正是洗涤剂中表面活性剂的另一功能。表面活性剂分子通常有两端，其中，亲油的一端可以和亲油性的污垢结合，而亲水的一端则和水分子结合，这样，表面活性剂就好像粘合剂一样，将污垢和水分子结合起来，使得它失去了和纤维重新结合的能力，之后我们就可以通过漂洗去除。古代洗衣服使用的皂角等物品，起的作用和现在的洗涤剂相同。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;PS：洗涤剂去除污垢实际上涉及到了很复杂的一个过程，这里只是介绍它的主要原理。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://cdn.sspai.com/2020/12/14/adba6dbaf8f92eab413b30ba6bae4011.jpg?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1&#34; alt=&#34;皂角&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;3-常用洗涤用品&#34;&gt;3. 常用洗涤用品&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;31-从洗衣皂到皂液&#34;&gt;3.1 从洗衣皂到皂液&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;洗衣皂&lt;/strong&gt;是一种传统的洗衣用品，包括半透明皂、复合皂、增白皂、除螨皂等，最常用的是半透明皂，含碱量高、去污能力强，其它几种皂都添加了其它材料使其具备特殊功能，如复合皂抗硬水能力强，增白皂中加有漂白剂，除螨皂可以驱除螨虫等等。洗衣皂一般在手洗衣服时使用，可直接涂抹在浸泡过的衣物上，脏污处可重点涂抹，然后揉搓洗净即可。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;皂粉&lt;/strong&gt;，顾名思义，是一种粉化洗衣皂的洗涤产品。由于添加了特种钙皂分散剂，所以去污力更强，是普通洗衣粉的1.3~1.5倍，同时克服了刺激皮肤的缺点，洗涤效果更出色，可以保护织物，洗后的衣物无需使用柔顺剂就蓬松柔软。皂粉使用时应首先看清产品包装上的使用说明，一般情况下，皂粉倒入水中后，可马上搅动一会儿以加速其溶解，溶解后放入衣物浸泡15-20分钟后再洗涤，如用温水洗涤效果更好，如果是加酶产品，则尽量用温水洗涤，可使生物酶的作用得到充分发挥，但水温不要超过60℃。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;皂液&lt;/strong&gt;，是最近几年出现的新型洗涤剂，可以视作液化的洗衣皂，是皂粉的形态的更进一步。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;32-从洗衣粉到洗衣凝珠&#34;&gt;3.2 从洗衣粉到洗衣凝珠&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;洗衣粉&lt;/strong&gt;是指以表面活性剂为主要成分，并配有适量不同作用的助洗剂的粉状洗涤剂，通常还添加不同的酶或其它成分来增加对特定污垢的清洁力。加酶洗衣服对特定污垢（如果汁、墨水、血渍、奶渍、肉汁、牛乳、酱油渍等）的驱除具有特殊功能，同时一些特殊的酶还能起到杀菌、增白、护色增艳等作用。洗衣粉的优点在于去污能力强，硬水软水都适用，但洗衣粉的碱性比较强，手洗衣服会有发痒干涩的感觉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;不同类型的洗衣粉在使用时，要掌握溶解的温度。加酶洗衣粉在45℃水中效果最好，若温度超过60℃，生物酶即失去活性。漂白型洗衣粉在60℃以上热水中溶解，有漂白作用。其他类型洗衣粉在使用时，可先用少量60~80℃的热水将洗衣粉化开，再加入适量冷水，水温调节至40℃左右即可开始洗涤。若用冷水溶解，洗衣粉中的消毒防腐剂——硼酸会因不易溶解，而失去其作用。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;洗衣液&lt;/strong&gt;与洗衣粉的有效成分类似，可以分为通用性洗衣液和专用型洗衣液。通用型洗衣液主要用于洗涤棉、麻、化纤及混纺织物，专用型洗衣液包括局部去渍剂、丝毛洗涤剂、羊绒洗涤剂、羽绒洗涤剂、丝绸洗涤剂、内衣洗涤剂等。使用洗衣液洗涤时应先将洗衣液倒进清水中，再添加需洗涤的衣物，这样可以防止衣物跳色，保证洗衣液均衡分布，增加衣物使用寿命。浸泡时间应该视衣物污迹程度选择，平时穿戴的外套和贴身衣物建议先浸泡3~5分钟，然后再洗涤，这样洗涤效果更好，洗时也较省力。但是，衣物浸泡时间也不是越长越好。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>穿搭整理4-熨烫与收纳</title>
      <link>http://localhost:1313/2019/ironing-and-storage/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2019/ironing-and-storage/</guid>
      <description>&lt;p&gt;熨烫和收纳是关于衣服的另外两个重要过程，也含有「使衣服保持正常状态」的含义，这篇文章主要谈论这两件事。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;1-熨烫&#34;&gt;1. 熨烫&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;衣物经水洗后，吸水膨胀或收缩，加上洗涤剂和洗衣机的机械外力的揉搓，外形通常会发生一定的变化。经过熨烫后，大多数衣物能恢复到原来的状态，甚至可以通过重新塑型弥补剪裁和缝纫时的不足，所以熨烫也是对服装再次加工的一个过程。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;11-熨烫的作用&#34;&gt;1.1 熨烫的作用&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;对衣物进行熨烫的主要作用是成型、熨平。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;成型&lt;/strong&gt;，通过设计、裁剪和缝纫将面料制作成衣物的过程就是一个塑造衣物形状的过程，称之为成型。但仅靠裁剪和缝纫显然是不够的，熨烫可以改变纤维的伸缩度和构成衣物的线的密度、方向等结构，使衣物各个部位变得挺拔或舒展，从而适应人体曲线和日常活动的要求，使穿着更加舒适。因此，熨烫也具有成型的作用。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;熨平&lt;/strong&gt;，成型是使衣物获得一定的立体造型，熨平则相反，是通过熨烫，消除衣物穿着过程中的皱痕，使其平滑挺直的过程。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;12-基本原理&#34;&gt;1.2 基本原理&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;熨烫的基本原理是在加热条件下拆散服装纤维的分子间结构，冷却后使其在新的环境下建立平衡，从而将衣物形状固定。这样定型的服装持久程度是相对的，亲水性的面料持久性差，会在水洗后消失，如棉、毛、黏胶纤维等；疏水性面料持久性要好一点，可经过多次洗穿，比如涤纶等。这种方式叫做热定型，熨烫的热定型必须具备四个基本要素：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;水分&lt;/strong&gt;，水分能减小分子间、纤维间和纱线间摩擦力，增加衣物可塑性，因此熨烫时经常需要给面料加湿使其湿润软化，但这只对亲水性材料有效，比如天然纤维。合成纤维则是疏水性材料，熨烫时润湿没有帮助，主要利用纤维本身的热塑性。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;热能&lt;/strong&gt;，需要加热拆散服装纤维的分子间结构，然后在外力作用下(熨斗)发生形变，并保持下来，这种性质称为热塑性。所有的纤维都有热塑性，但不同的纤维对热的敏感程度不同，天然纤维是非热敏性材料，熨烫温度过高只会变黄变焦，合成纤维及醋脂纤维则是热敏性材料，温度过高会严重收缩或熔化。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;压力&lt;/strong&gt;，衣物在热能和水分作用下分子间结构被拆开，容易变形，此时施加压力就能将其在人们需要的位置和形状上固定下来，达到定型目的。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;冷却&lt;/strong&gt;，定型后的衣物只有经过冷却干燥，分子间结构才能稳定，不会再次轻易变形。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;13-如何熨烫&#34;&gt;1.3 如何熨烫&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;熨烫的基本工具是熨斗，现在很多人也使用挂烫机。掌握了正确的方法后，熨斗的效果要好很多，但是挂烫机更加方便，而且不会损坏衣物，具体的选择要看自己。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://cdn.sspai.com/2020/12/13/bdf3443209d6dc6957f4bc1a34df23bd.png?imageView2/2/w/1120/q/90/interlace/1/ignore-error/1&#34; alt=&#34;熨斗和挂烫机&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;熨烫的方法及一些技巧如下。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;水的运用&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;较薄的面料如棉、麻、蚕丝、黏胶等，可以一边加湿一边熨烫，因为水分易挥发。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;质地紧密、厚实且吸湿好的面料，如纯毛及毛与化纤混纺，可以垫湿布熨烫（湿布必须是棉制品，因为棉纤维能承受较高的熨烫温度）。厚实的化纤织物也往往不耐高温，垫湿布熨烫可以将水分迅速化为蒸汽，均匀的分散在面料内部，提高受热面积，带来更好的熨烫效果。最后要注意，如果加湿过多，水分不易挥发，即使烫平，过一段时间(1-2h)还是会恢复原来的状态。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;温度的掌握&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在熨烫过程中，适宜的温度至关重要。不同的面料需要的熨烫温度不同，见下表。若温度过低，水分不能转化为蒸汽，不能使纤维分子产生运动，达不到熨烫目的。相反，熨烫温度过高，会使纤维发黄，甚至炭化、分解。对于合成纤维会引起收缩、熔融。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;table&gt;&#xA;  &lt;thead&gt;&#xA;      &lt;tr&gt;&#xA;          &lt;th style=&#34;text-align: left&#34;&gt;面料名&lt;/th&gt;&#xA;          &lt;th style=&#34;text-align: left&#34;&gt;直接熨烫温度&lt;/th&gt;&#xA;          &lt;th style=&#34;text-align: left&#34;&gt;垫干布熨烫温度&lt;/th&gt;&#xA;          &lt;th style=&#34;text-align: left&#34;&gt;垫湿布熨烫温度&lt;/th&gt;&#xA;          &lt;th style=&#34;text-align: left&#34;&gt;纤维分解温度&lt;/th&gt;&#xA;      &lt;/tr&gt;&#xA;  &lt;/thead&gt;&#xA;  &lt;tbody&gt;&#xA;      &lt;tr&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;棉织物&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;175-195&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;195-220&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;220-240&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;150-180&lt;/td&gt;&#xA;      &lt;/tr&gt;&#xA;      &lt;tr&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;麻织物&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;185-205&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;200-220&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;220-250&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;150-180&lt;/td&gt;&#xA;      &lt;/tr&gt;&#xA;      &lt;tr&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;羊毛织物&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;160-180&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;185-200&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;200-250&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;130-150&lt;/td&gt;&#xA;      &lt;/tr&gt;&#xA;      &lt;tr&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;桑蚕丝织物&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;165-185&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;185-190&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;190-220&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;130-150&lt;/td&gt;&#xA;      &lt;/tr&gt;&#xA;      &lt;tr&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;柞蚕丝织物&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;155-165&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;175-185&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;185-210&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;130-150&lt;/td&gt;&#xA;      &lt;/tr&gt;&#xA;      &lt;tr&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;黏胶纤维织物&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;160-180&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;180-200&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;200-220&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;150-180&lt;/td&gt;&#xA;      &lt;/tr&gt;&#xA;      &lt;tr&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;醋脂纤维织物&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;110-130&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;130-160&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;160-180&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;&lt;/td&gt;&#xA;      &lt;/tr&gt;&#xA;      &lt;tr&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;涤纶织物&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;150-170&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;180-190&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;200-220&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;&lt;/td&gt;&#xA;      &lt;/tr&gt;&#xA;      &lt;tr&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;锦纶织物&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;125-145&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;160-170&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;190-220&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;&lt;/td&gt;&#xA;      &lt;/tr&gt;&#xA;      &lt;tr&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;维纶&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;125-145&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;160-170&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;不可&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;&lt;/td&gt;&#xA;      &lt;/tr&gt;&#xA;      &lt;tr&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;腈纶&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;115-135&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;150-160&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;180-210&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;280-300&lt;/td&gt;&#xA;      &lt;/tr&gt;&#xA;      &lt;tr&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;丙纶&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;85-100&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;140-150&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;160-190&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;&lt;/td&gt;&#xA;      &lt;/tr&gt;&#xA;      &lt;tr&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;氯纶&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;45-65&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;80-90&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;不可&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;&lt;/td&gt;&#xA;      &lt;/tr&gt;&#xA;      &lt;tr&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;氨纶&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;90-110&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;130&lt;/td&gt;&#xA;      &lt;/tr&gt;&#xA;      &lt;tr&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;皮革&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;80-95&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;&lt;/td&gt;&#xA;          &lt;td style=&#34;text-align: left&#34;&gt;&lt;/td&gt;&#xA;      &lt;/tr&gt;&#xA;  &lt;/tbody&gt;&#xA;&lt;/table&gt;&#xA;&lt;p&gt;熨烫时一般需要先预热到一定的温度再开始烫，因为加湿熨烫时，水分变为蒸汽要带走热量，而且湿度越大，熨烫温度下降越快，预热可以保证温度的不断补充，从而提高熨烫的效果并缩短时间。另外，散热速度过快可能造成热力不足，这时需要放慢熨烫速度，整个过程熨斗应先轻后重，使水分蒸发扩散均匀、温度分布均匀。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>穿搭整理2-服装搭配及购买</title>
      <link>http://localhost:1313/2019/clothing-style-development-and-clothing-purchase/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Dec 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2019/clothing-style-development-and-clothing-purchase/</guid>
      <description>&lt;p&gt;本篇进行衣服类别搭配，同时根据个人偏好和衣服的换洗频率，确定每种衣服所需要的数量，从而得到自己的购衣预算，用来指导我们买衣服。我认为服装搭配的过程不应该在穿衣服的时候，而是在购买前，挑选的时候就要想好买的这件衣服要和哪些已有的衣服搭配，或者为了它还要买哪些衣服。这些都会在这篇文章里慢慢介绍。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>穿搭整理1-面料及服装分类</title>
      <link>http://localhost:1313/2019/fabric-and-clothing-classification/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2019/fabric-and-clothing-classification/</guid>
      <description>&lt;p&gt;本篇先了解关于面料的相关知识和服装的分类。从网上的文章&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;开始入门，查阅权威教材&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;，确保知识的权威性和正确性。因为自己本身也不是服装相关专业，尽量从实用角度出发，只总结会用到的一些知识，其它的一览而过不详述。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>医药健康-医保及就医</title>
      <link>http://localhost:1313/2019/medicine-and-health-medical-insurance-and-medical-treatment/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2019/medicine-and-health-medical-insurance-and-medical-treatment/</guid>
      <description>&lt;p&gt;本篇继续了解医保相关知识，以及医院等级、分类和就医流程。本文基本内容来自&lt;a href=&#34;http://www.nhsa.gov.cn/&#34;&gt;国家医疗保障局官网&lt;/a&gt;和网络。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;1-医保&#34;&gt;1. 医保&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;全称「社会医疗保险」，是国家建立的一种社会保险制度，目的是在公民患病时提供一定的补助，缓解看病的经济压力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;11-发展历史&#34;&gt;1.1 发展历史&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;1998年，国家发布「国务院关于建立城镇职工基本医疗保险制度的决定&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;」，建立城镇职工医保，之后又启动了新型农村合作医疗制度试点，建立了城乡医疗救助制度，2007年，开启城镇居民基本医疗保险试点，将最后的城镇非从业居民包括进来，从而建立了基本覆盖城乡全体居民的医疗保障体系。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;2010年10月28日，全国人大通过了「中华人民共和国社会保险法&lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;」，为社会保险体系建立了法律依据，确立了包括基本养老保险、基本医疗保险、工伤保险、失业保险、生育保险等在内的社会保险制度，保障公民在年老、疾病、工伤、失业、生育等情况下依法从国家和社会获得物质帮助的权利。其中关于医保的相关说明如下：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;参保人员及参保类型&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;职工应当参加职工基本医疗保险，由用人单位和职工按照国家规定共同缴纳基本医疗保险费。无雇工的个体工商户、未在用人单位参加职工基本医疗保险的非全日制从业人员以及其他灵活就业人员可以参加职工基本医疗保险，由个人按照国家规定缴纳基本医疗保险费。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;国家建立和完善新型农村合作医疗制度，管理办法由国务院制定&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;国家建立和完善城镇居民基本医疗保险制度。城镇居民基本医疗保险实行个人缴费和政府补贴相结合。享受最低生活保障的人、丧失劳动能力的残疾人、低收入家庭六十周岁以上的老年人和未成年人等所需个人缴费部分，由政府给予补贴。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;缴费年限&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;参加职工基本医疗保险的个人，达到法定退休年龄时累计缴费达到国家规定年限的，退休后不再缴纳基本医疗保险费，按照国家规定享受基本医疗保险待遇；未达到国家规定年限的，可以缴费至国家规定年限。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;个人跨统筹地区就业的，其基本医疗保险关系随本人转移，缴费年限累计计算。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;医保使用&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;符合基本医疗保险药品目录、诊疗项目、医疗服务设施标准以及急诊、抢救的医疗费用，按照国家规定从基本医疗保险基金中支付&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;参保人员医疗费用中应当由基本医疗保险基金支付的部分，由社会保险经办机构与医疗机构、药品经营单位直接结算。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;社会保险行政部门和卫生行政部门应当建立异地就医医疗费用结算制度，方便参保人员享受基本医疗保险待遇。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;2016年，国家开始整合城镇居民基本医疗保险和新型农村合作医疗，建立统一的城乡居民基本医疗保险制度，覆盖除职工基本医疗保险应参保人员以外的其他所有城乡居民。同年国务院印发《“健康中国2030”规划纲要》&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;，其中关于医保体系的说明为&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;健全以基本医疗保障为主体、其他多种形式补充保险和商业健康保险为补充的多层次医疗保障体系。整合城乡居民基本医保制度和经办管理。健全基本医疗保险稳定可持续筹资和待遇水平调整机制，实现基金中长期精算平衡。完善医保缴费参保政策，均衡单位和个人缴费负担，合理确定政府与个人分担比例。改进职工医保个人账户，开展门诊统筹。进一步健全重特大疾病医疗保障机制，加强基本医保、城乡居民大病保险、商业健康保险与医疗救助等的有效衔接。到2030年，全民医保体系成熟定型。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;2019年3月，国务院发布「关于全面推进生育保险和职工基本医疗保险合并实施的意见&lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;」，将医保和生育保险开始合并，主要的一些内容如下&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;统一参保登记。参加职工基本医疗保险的在职职工同步参加生育保险。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;统一缴费和管理。生育保险基金并入职工医保基金，统一征缴。按用人单位原先参见生育保险和职工医保的缴费比例之和确定新的缴费比例，个人不缴纳生育保险费用。职工医保基金不再单列生育保险基金的收入，仅在支出中设置生育待遇支出项目&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;12-缴费说明&#34;&gt;1.2 缴费说明&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;从第一部分来看，我国医保目前分为职工医保和居民医保两部分，辅以商业健康保险和其它形式的补充保险，构成多层次的医疗保障体系。学生医保本质上是居民医保。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;纳入医保的所有人，每个人都有一张医保卡，同时可在微信、支付宝等多个平台申领电子医保凭证。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;医保缴纳有统筹区的概念，这也是大家常说的“医保交在了哪里”。根据国发[1998]44号文件&lt;sup id=&#34;fnref1:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;规定，基本医疗保险原则上以地级以上行政区（包括地、市、州、盟）为统筹单位，也可以县（市）为统筹单位，北京、天津、上海　3个直辖市原则上在全市范围内实行统筹（以下简称统筹地区）。铁路、电力、远洋运输等跨地区、生产流动性较大的企业及其职工，可以相对集中的方式异地参加统筹地区的基本医疗保险。2020年，国务院发布「中共中央 国务院关于深化医疗保障制度改革的意见&lt;sup id=&#34;fnref:5&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:5&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;」,其中提到要巩固提高统筹层次，即按照制度政策统一、基金统收统支、管理服务一体的标准，全面做实基本医疗保险市地级统筹。探索推进市地级以下医疗保障部门垂直管理。鼓励有条件的省（自治区、直辖市）按照分级管理、责任共担、统筹调剂、预算考核的思路，推进省级统筹。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;居民医保目前覆盖范围为除职工基本医疗保险应参保人员以外的其他所有城乡居民，实行个人缴费与政府补助相结合为主的筹资方式，至2021年&lt;sup id=&#34;fnref:6&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:6&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;，个人缴费每年320元，政府补助每人每年不低于580元，一年一缴，全部计入城乡居民医保基金。居民医保每年都需要缴纳，不能停止，不缴费不能享受待遇，报销比例在45%~~65%左右。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;职工医保缴纳的费用根据工资决定，按照平均工资，设定一个下限和一个上限，平均工资在该范围内的，缴纳固定的比例，低于下限的，按下限计算缴纳费用，高于上限的，按上限计算缴纳费用。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;职工医保基金由统筹基金和个人帐户构成。职工个人缴纳的基本医疗保险费(约工资的2%)，全部计入个人帐户。用人单位缴纳的基本医疗保险费(约工资的8%)分为两部分，一部分用于建立统筹基金，一部分划入个人帐户。划入个人帐户的比例一般为用人单位缴费的30％左右，具体比例由统筹地区根据个人帐户的支付范围和职工年龄等因素确定。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;职工医保交满25年（男）、20年（女），退休后就可以享受终身免费医保报销 ，这里只是指山西，各地政策可能不同。另外注意，退休前缴满年限的，也不可以断缴。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;14-医保查询&#34;&gt;1.4 医保查询&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;目前，对于我自己，单位缴纳医保比例为6.9%，个人缴纳比例为2%，此外，单位每个月还缴纳大额医疗费用补助15元，而每个月划入医保个人账户的资金比例不清楚。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;截止 2022 年初，山西省医保已纳入全国统一医保信息平台，个人医保信息、缴费和使用信息可在网上直接查询，PC端可登录&lt;a href=&#34;https://ybj.shanxi.gov.cn/ybfw/hallEnter/?authCode=b0697cdf-7ce8-4929-9ba9-8a43abed1b54&amp;amp;accessToken=!TO7rwqq2N1CX0l8thHY9gAE4blgFZ91ld9qo2KXS63VqeOJS1do-U1IWOi3uVMqU9SzSDlZG7r8OKPfoARdXGX9kj4E6OZAmemMGp-LnOwPX_iwmVu70TQBk8UIlo4RG2tRfKwbl4qvB1bx3C_BuUc9zsuLYCa8FhEa2NkCCnMmF0bmpwTsqVRxXaNYu_RFUZ6lKdFonGOlY3KBoprxahrYA==#/Index&#34;&gt;山西医保公共服务 (shanxi.gov.cn)&lt;/a&gt;查询，手机端可下载「国家医保服务平台」登录查询。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;13-医保报销&#34;&gt;1.3 医保报销&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;平时去医院看病、到定点药房买药，直接刷医保卡，用的是个人账户的钱，移民、退休、死亡或者去其它城市工作，可以将没用完的钱取出来。而走统筹基金的门诊和手术住院，拥有起付线、报销限额和报销范围。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;起付线就是看病花费没到一定数目，不给报销，报销限额就是一个人一年最多只给报那么多，超过的不给报。报销范围指只有医保规定的药品和治疗项目才可以报销。药品目录&lt;sup id=&#34;fnref:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;包括西药、中成药、协议期内谈判药品成分和中药饮片，治疗项目可以到网上查询。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;报销金额=（治疗总费用—起付线—报销范围之外的费用）×报销比例&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;以王大爷为例，假设王大爷住院花了40万，起付线是1300元，其中6万元在报销范围外，报销限额是25万，报销比例为80%。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;王大爷的报销金额=（40万—1300元—6万）×80%=270960元。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;因为超过了报销限额，最后王大爷只能报销25万，剩余的15万需要自费。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;在很多城市，只有去指定的医院才能报销，如果去了其它医院，要么不能报销，要么报销比例很低。所以最好选择一个距离自己住的地方或公司比较近的医院，平时看病到该医院而不是随便乱跑。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;医保报销的一个普遍规则是，医院等级越高，报销比例越低，所以要根据症状选择医院，小病小灾不需要到大医院，不划算。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;职工医保每月缴纳，尽量不要断缴，断缴第二个月起看病就无法报销了，医保断缴超过3个月，不仅要重新缴纳6个月之后才能生效，还会影响连续缴费年限，导致报销限额变低。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;关于异地医保报销，分为三种情况&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;在户籍地交社保，本人却长期在外地生活的；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;因老家医疗条件不好，去大城市求医看病的；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;出差、旅游的时候，在其他城市突然生病的。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;第一种情况，长期在外定居，需要在当地社保管理中心填写**《长期异地就医登记备案》&lt;strong&gt;，生病的时候去&lt;/strong&gt;医保跨省异地联网结算系统**里登记的医院，拿着医保卡就可以直接报销，当然，现在也可以网上备案。医院目录可以从国家社会保险公共服务平台&lt;sup id=&#34;fnref1:7&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:7&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;查看，在该网站可以查到哪些医院是异地定点医疗机构、自己的异地就医备案情况、异地就医费用等各种实用的信息。如果去的医院不在该系统中，就只能自己先垫付医疗费用，然后拿着药物清单、收费单据、诊疗证明等，回到参保地，去异地医保窗口申请报销。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第二种情况，老家医疗条件不好，去大城市治疗。需要由老家的医院开具《跨省转诊转院就医备案表》，等当地的社保部门审批之后，转诊到外地就医。如果去的医院已经纳入医保跨省异地联网结算系统**，**看完病直接刷医保卡报销，否则就是自己先垫付，回老家再报销。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第三种情况，出差旅游忽然生病。拿起手机拨打参保地的社保服务电话，告诉工作人员你要查询“异地就医电话”。只要在出院之前拨打异地就医电话，完成电话备案，就可以正常报销，否则，你这次看病的报销起付线将提高5%，报销比例将下降5%。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;更多的信息可以查看知乎问答「医保如何报销&lt;sup id=&#34;fnref:8&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:8&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;」&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从 2022 年 3 月 1 日开始，山西省参保职工在参保地以外的其他统筹区异地定点医药机构普通门诊和药店就医购药，无需进行异地就医备案，即可使用个人账户基金进行直接结算。参保职工在异地定点医疗机构住院、门诊购买特药，以及慢特病患者门诊就医购药等发生的费用应由个人负担的部分，可由个人账户基金直接结算支付。各级医保经办机构要做好参保职工参保缴费信息管理，确保单位欠费或个人暂停缴费状态下个人账户基金均能正常使用。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;2-医院分级&#34;&gt;2. 医院分级&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;医院等级划分标准，是我国依据医院功能、设施、技术力量等对医院资质评定指标。全国统一，不分医院背景、所有制性质等。按照《医院分级管理标准》，医院经过评审，确定为三级，每级再划分为甲、乙、丙三等，其中三级医院增设特等，因此医院共分三级十等。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>经济学常识学习-五险一金</title>
      <link>http://localhost:1313/2019/insurances-and-public-housing-fund/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2019/insurances-and-public-housing-fund/</guid>
      <description>&lt;p&gt;经济是每个人都躲不开的东西，作为普通人，搞懂一些生活中的经济常识，能帮助我们活得更明白一点，这些知识包括缴税、理财、买房、养老、生育、贷款等等，都是与每个人息息相关的。本篇学习五险一金。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>医药健康-急救知识</title>
      <link>http://localhost:1313/2019/medicine-and-health-first-aid-knowledge/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2019/medicine-and-health-first-aid-knowledge/</guid>
      <description>&lt;p&gt;日常生活中会遇到不少突发事件，如运动受伤、烧伤、溺水、中毒等，掌握一些常见的急救知识，并且在意外发生时沉着冷静，及时进行处理，可以减轻自己或他人的痛苦，避免进一步损伤，甚至可以拯救生命。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;1-心肺复苏cpr&#34;&gt;1. 心肺复苏（CPR）&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;CPR适用于电击、溺水、药物中毒等各种原因造成的呼吸和心跳停止，当心跳停止， 循环中断，如果未给予任何处理，脑部在4-6分钟后开始受损，超过10分钟没有急救将会造成无法恢复的脑损害。心肺复苏的原理是采用胸外按压和人工呼吸形成暂时的人工循环，使血液可推进到脑部，以维持生命。如果在心脏停跳4分钟内实施初步CPR，可大幅减小死亡率。CPR发明于1960年，从未发生过因口对口人工呼吸而传染艾滋病的案例。心肺复苏的方法如下，具体的执行最好经过专门训练，否则容易引起其它伤害。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20191107_成人心肺复苏.jpg&#34; alt=&#34;成人心肺复苏&#34; style=&#34;zoom:8%;&#34; /&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;2-自动体外除颤器aed&#34;&gt;2. 自动体外除颤器（AED）&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;心搏骤停常见的原因是室颤，早期电除颤对心搏骤停患者的救治至关重要，另外要注意，在心肺复苏过程中，无论何时AED到达，应立即停止心肺复苏开始使用AED。AED的使用方法如下&lt;/p&gt;&#xA;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20191107_AED的使用方法.jpg&#34; alt=&#34;AED的使用方法&#34; style=&#34;zoom:8%;&#34; /&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;2-海姆利克急救法&#34;&gt;2. 海姆利克急救法&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;初次知晓这个概念是在看一段视频的时候，视频中吃饭的男子突然站起，手掐喉咙，好似在努力吐东西，有弹幕提示说应该是食物进入了气管，这时这家饭店里有人冲出来（疑似店主），站到男子身后，双手勒住其下腹部，不断上提，最后该男子平安无事。弹幕中有人提示这是海姆利克急救法，大家都应该学一下，于是大感兴趣，将此概念记录了下来，但直到此刻才想起具体了解和整理。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;海姆利克急救法，Heimlich Maneuver，主要用于抢救异物卡喉窒息，它是海姆利克教授于1974年发明的。其原理是窒息时，患者的肺内仍有残留气体，给膈以下软组织以突然向上的压力，使胸腔压力骤然升高，从而压迫双肺，驱使肺内残存的气流进入气管，便可排出卡在气管口的食物或其他异物。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://pic3.zhimg.com/80/v2-24e4c406102fba268d335d1c802764d6_hd.jpg&#34; alt=&#34;海姆利克急救法&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;海姆利克急救法的步骤：抢救者应站于患者身后，两臂绕至患者腰前抱紧。一手握拳，以拇指侧顶住患者腹部，略高于脐上，在肋缘之下。另一手与握拳之手紧握，并以突然的快速向上冲力，向患者腹部加压。必要时可反复数次，直至异物从喉喷出。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;更具体的操作可以参见&lt;a href=&#34;https://zh.wikihow.com/%E5%AE%9E%E6%96%BD%E6%B5%B7%E5%A7%86%E7%AB%8B%E5%85%8B%E6%80%A5%E6%95%91%E6%B3%95&#34;&gt;wikiHow-如何实施海姆利克急救法&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E8%85%B9%E9%83%A8%E5%86%B2%E5%87%BB&#34;&gt;维基百科&lt;/a&gt;中建议使用该方法前先使用拍背和胸部冲击，&lt;a href=&#34;https://zhuanlan.zhihu.com/p/31279376&#34;&gt;知乎-海姆利克急救法的正确打开方式&lt;/a&gt;给出了5次拍背法和5次压胸法的说明&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;很多文章声称该法可推广用于拯救溺水者，但红十字会和海姆利克研究所已停止提倡，因为可能会使溺水者因呕吐而窒息。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;海姆利克急救法可能造成伤害，如腹部瘀伤，严重可能出现肋骨骨折&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;3-创伤急救&#34;&gt;3. 创伤急救&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;创伤急救的目的是防止伤势加重和减轻伤员痛苦，主要包括止血、包扎、固定、搬运4项技术，以及特殊创伤的早期处理原则和基本方法。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;创伤急救应突出“先救命、后治伤”的原则，对伤员的初步检查和评估应履行应急救护程序，而对于较重的伤员，在情况较平稳（如止住了活动性出血或解除了呼吸道梗阻）后，应立即检查伤员头、胸、腹是否有致命伤，检查顺序如下：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;观察伤员呼吸是否平稳，头部是否有出血；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;双手贴头皮触摸检查是否有肿胀、凹陷或出血；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;用手指从颅底沿着脊柱向下轻轻、快速地触摸，检查是否有肿胀或变形。检查时不可移动伤员，如果怀疑有颈椎损伤，应固定颈部；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;双手轻按双侧胸部，检查双侧呼吸活动是否对称，胸廓是否有变形或异常活动；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;双手上、下、左、右轻按腹部四个象限，检查腹部软硬，是否有明显包块、压痛。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;此外，还应注意伤员是否有骨盆以及四肢的损伤。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;止血&#34;&gt;止血&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;血液由血浆和血细胞组成，成人的血液量约占自身体重的8%，每公斤体重含有60-80毫升血液。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h4 id=&#34;出血类型&#34;&gt;出血类型&lt;/h4&gt;&#xA;&lt;p&gt;按出血部位可分为外出血和内出血两种。血液从伤口流向体外者称为外出血，若皮肤没有伤口，血液由破裂的血管流到组织、脏器或体腔内，称为内出血，内出血一般出血量比较大，并且大多伴有重要脏器损伤，因此必须紧急抢救，呼叫救援。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;按血管类型可以分为动脉出血、静脉出血和毛细血管出血。其中，动脉血含氧量高，血色鲜红，出血时呈涌泉状或随心搏节律性喷射；静脉血含氧量少，血色暗红，出血时会大量涌出；任何出血都包含毛细血管出血，血色鲜红，出血量一般不大。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;出血量为全身血容量10%-15%时，会出现头昏、畏寒等症状；达到20%以上（成人约800毫升）时，可出现轻度休克症状：皮肤苍白、厥冷、头晕、乏力、出汗、脉快、心悸等；达到20-40%（成人约800-1600毫升），可出现中度休克症状；达到40%以上（成人约1600毫升），出现重度休克症状，随时危及生命。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h4 id=&#34;止血方法&#34;&gt;止血方法&lt;/h4&gt;&#xA;&lt;p&gt;常用的止血材料包括无菌敷料、绷带、三角巾、创可贴、止血带等。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;根据出血部位的不同，止血方式也不同。毛细血管、静脉出血、骨髓出血可使用压迫和填塞止血，动脉出血一般使用间接指压法止血。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;出血不多时，应先洗净双手（最好戴上防护手套），然后将表面伤口和擦伤用干净的流动的水冲洗，最后用创可贴或干净的纱布、手绢包扎，具体而言如下&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;毛细血管出血：血液从创面或创口四周渗出，出血量少、色红，找不到明显的出血点，危险性小。这种出血常能自动停止。通常用碘酊和酒精消毒伤口周围皮肤后，在伤口盖上消毒纱布或干净的手帕、布片，扎紧就可止血。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;静脉出血：暗红色的血液，缓慢不断地从伤口流出，其后由于局部血管收缩，血流逐渐减慢，危险性也较小。止血的方法和毛细血管出血基本相同。抬高患肢可以减少出血，如在出血部位放上几层消毒纱布或干净手帕等，加压包扎即可达到止血的目的。以流鼻血为例，主要采取以下措施&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;低头，仰起头只是让血液被咽到了肚子里，看起来流血少了，但出血还是那么多。而且血液被咽下去，还会刺激胃部，可能出现恶心，呕吐等情况，让人更难受。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;压迫止血，可以轻轻按压鼻翼，或者往鼻子里面塞棉球，压迫出血的地方，进行止血。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;冷敷，用凉的湿毛巾敷前额或脖子后面，促进血管收缩，也能减少出血。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;严重出血时，主要采用以下3种办法&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;直接压迫法。这是最直接、快速、有效、安全的止血方法，应在快速检查伤口有无异物后（如有要先取出），将干净的纱布或手帕等作为敷料覆盖在伤口上，用手直接压迫止血，而且必须是持续用力压迫。如果敷料被血液湿透，不要更换，应再取敷料在原有敷料上覆盖，继续压迫止血，等待救护车到来，这样做是为了方便医生根据湿透程度判断出血量。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;加压包扎止血法。即在直接压迫止血的同时，再用绷带或三角巾加压包扎，注意包扎后应检查肢体末端血液循环（按压手指甲观察血液复充盈速度，小于2s为正常）&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;止血带止血法。止血带分橡皮止血带、布制止血带（叠成条状）等。方法是，将止血带放置于出血部位的上方，将伤肢扎紧，把血管压瘪而达到止血的目的，此种止血法只适用于四肢部位血管的出血，而且注意，任何情况下，止血带止血都是最后的止血方法。止血带止血法有一些注意事项，如&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;止血带应放在伤口近心端。上臂和大腿都应绷在上1/3部位，上臂中1/3禁止上止血带，以免压迫神经引起上肢麻痹&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;止血带不要直接扎在皮肤上，应先用毛巾或其它布片、棉絮垫一下，没有条件时可将裤脚或袖口卷起，止血带扎在上面&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;要扎得松紧合适，过紧损伤神经，过松达不到止血目的&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;结扎时间过久可能引起肢体缺血坏死，因此要每隔1小时左右放松2-3分钟；放松期间使用指压法暂时止血，寒冷季节每隔30分钟放松一次；结扎部位超过2小时，应更换比原来较高得位置结扎&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;在明显部位记录上止血带的时间和部位，及时送往医院，防止肢体缺血导致坏死&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;包扎&#34;&gt;包扎&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;包扎的目的主要包括快速止血、保护伤口、防止进一步污染、减轻疼痛等，同时有利于进一步转运和治疗。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;常用的包扎材料有创可贴、三角巾、绷带、弹力绷带以及就近便利器材如手帕、领带、毛巾、头巾和衣服等，要注意的是包扎前伤口上一定要加盖敷料。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;绷带的包扎方法主要包括环形包扎、螺旋包扎和“8”字包扎等，如下图所示&lt;/p&gt;&#xA;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20191107_绷带环形包扎与螺旋包扎.jpg&#34; alt=&#34;绷带环形包扎与螺旋包扎&#34; style=&#34;zoom: 8%;&#34; /&gt;&#xA;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20191107_绷带“8”字包扎.jpg&#34; alt=&#34;绷带“8”字包扎&#34; style=&#34;zoom:8%;&#34; /&gt;&#xA;&lt;p&gt;三角巾的包扎主要包括头顶帽式包扎（头部）、单侧胸部包扎、全腹部包扎、膝部（肘部）带式包扎等。使用三角巾时，注意边要固定，角要拉紧、中心伸展，敷料贴实。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;固定&#34;&gt;固定&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;主要指骨折的固定，正确、良好的固定能迅速减轻伤员疼痛，减少出血，防止损伤脊髓、神经、血管等重要组织，也是搬运伤员的基础。注意，如果现场安全，专业急救人员也能很快到达，应保持伤员原有体位不动。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;判断骨折主要有以下四点&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;疼痛：突出表现是剧烈疼痛，移动时有剧痛，安静时则疼痛减轻&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;肿胀或瘀斑：出血和骨折端的错位、重叠，都会使外表呈现肿胀现象，瘀斑严重&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;功能障碍：原有运动功能收到影响或完全丧失&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;畸形：骨折时肢体会发生畸形，呈现短缩、成角、旋转等&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;颈托、脊柱板、夹板等固定材料可能比较专业，但杂志、硬纸板、报纸等也可作为固定材料。另外要注意&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>张氏帅府及沈阳金融博物馆</title>
      <link>http://localhost:1313/2019/commander-zhangs-mansion/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2019/commander-zhangs-mansion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;时隔五年重游大帅府，早已物是人非。18年95周年校庆的时候东大与大帅府签了合约，共庆华诞，邀请全球校友回返参观。一年之后，19年10月，东大与帅府再次发出邀请，免费参观张氏帅府，因此有了我和同学们今天的重游活动。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;因为几个同学周六有课，因此选在了周五，不再是以往我独自一人例行的周六。同时下午还得早早的赶回来，于是坐了早8点的校车到南湖校区。已很久未到南湖这边来，上次来的时候图书馆还在施工，这次过来图书馆开放，大家先乘着兴致重新参观了一次图书馆。变动还是蛮大的，墙壁、栏杆、天花板、藏书的格局都与以往不同，装修整体上升了一个格局，给人感觉很舒适，各楼层都留出了专门的阅读区，放有沙发和桌椅，连茶水间都豪华的令人惊叹（ 滑稽，原谅我没有拍照）。二楼有个专门的国风馆，藏了一些文物，还有全套的四库全书啊什么的（新书，不是文物），馆内的布置也是屏风等古风特色的东西。一个小细节是楼梯没动，还是原来的感觉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20191018_67079795-631a5700-f1c6-11e9-8236-89a4958613f4.jpg&#34; alt=&#34;国风馆&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;就到这里了，我们从图书馆出来到东门坐222公交到了大南门的大帅府下车，不过下车的地方是帅府出口的小巷，只好绕道前门取票，万幸，尽管我预约的是16号，票依然可以取，而且竟然是三个景点的通票，帅府内的几个文物展厅也可以参观。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20191018_67080136-2438d100-f1c7-11e9-9f65-da6586c08d12.jpg&#34; alt=&#34;门票&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;帅府一如五年前游人如织，我却已不再是当初的我，当初满怀对大学生活的期望，现在全是前途的迷惘。前两天整理照片时看到的东西再一次以实物的形式出现在眼前，心里却没有多少波澜，一路上聊天打闹，心思竟全没在参观上，便是到了有名的大青楼，也只是匆匆留了个照片当作打卡。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20191018_67079940-b7253b80-f1c6-11e9-9af0-9240134dcf5d.jpg&#34; alt=&#34;大青楼&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;照片拍的歪了些，但不会也未有时间修图，就这样罢。既然心思不在此处，脑海又全无映像，也就不多啰嗦了。小青楼也是看了两眼，关帝庙去也没去，直接就出了府。赵一荻故居的陈设比帅府新潮了些，整体的感觉还是一致的，这些都是上次参观过的，而我这人，即使最爱，也向来不喜欢重复。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;金融博物馆上次不知何故没有参观，因此这次带来些新意。大厅的假人栩栩如生，分不出真假，导致我们一路上多次假人认作真人，真人认作假人，闹出好些笑话，在同学的提醒下，发现这些假人的皮肤竟是仿生触感，与真人相似，看来是下了许多功夫的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;多个展馆依次是从古到今的各种钱币样式，多是清朝、民国和现代，映像深刻的有种种金元银元，金元宝银元宝和世界各国钱币展，途中还参观了一个地下金库，也算是全了一个梦。与同学同游的一个问题是谈话间时光流逝，上一秒刚进博物馆，下一秒已出现在出口，一个人许会记得深一点，但与一个人的孤独相比，也不知孰优孰劣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;即使步伐匆匆，这一圈下来也到了中午，一行四人去了团购的阿尔卑斯比萨牛排自助西餐厅，吃不惯不熟的牛排，棉花糖太硬，上校鸡块出锅时间太久，不过虽然比不上韩盛，整体感觉也还算可以。其实本是打算将长安寺等其它几个景点一同游览了的，但同学下午有课，只好打车回了学校。下次再去了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;重游的感觉难以言表，不再多说了。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>医药健康-日常生活卫生</title>
      <link>http://localhost:1313/2019/medicine-and-health-1-daily-life-hygiene/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Oct 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2019/medicine-and-health-1-daily-life-hygiene/</guid>
      <description>&lt;p&gt;收集整理一些日常生活中要注意的一些个人卫生，养成良好的习惯，注意包括口腔，眼睛和睡眠三方面。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;1-口腔与牙齿&#34;&gt;1. 口腔与牙齿&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;11-基本知识&#34;&gt;1.1 基本知识&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;口腔（oral cavity）是消化道的起始部分，前为唇，后为咽，侧壁为颊，顶为腭，内部有牙和舌等器官，口腔底还有粘膜和肌等结构。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;牙位于口腔内，是人最重要的器官之一。人的一生先后有两组牙，第一副叫乳牙，共20颗，从出生后6个月左右开始长，到3岁时基本长齐。第二副牙齿叫恒牙，共32颗，在6岁左右开始逐渐长出，替换脱落的乳牙，除了第3磨牙外，其余的28颗一般在12－14岁左右就全部长出。第3磨牙长出的时间较晚，在18-30岁，故又称迟牙或智牙，也有的人终生不长或只长一部分（全部共4颗），故人的恒牙数目在28－32不等。恒牙是人的最后一幅牙齿，脱落后不再有新牙长出。下图中，第3磨牙就是常说的智齿，尖牙是人们常说的虎牙。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20191005_%E6%89%80%E6%9C%89%E7%89%99%E7%9A%84%E5%90%8D%E5%AD%97.jpg&#34; alt=&#34;恒牙示意图&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;牙分牙冠、牙颈、牙根三部分，暴露在口腔内的即牙冠，嵌于牙槽的称牙根，两者之间被牙龈包绕的部分称牙颈。牙的内部空腔称牙腔，位于牙根内的称根管，与牙槽相连，牙腔内有牙髓，富含血管和神经，牙髓发炎时，可引起剧烈疼痛。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20191005_%E7%89%99%E9%BD%BF%E7%BB%93%E6%9E%84.jpg&#34; alt=&#34;牙齿结构&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;12-相关疾病&#34;&gt;1.2 相关疾病&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;口腔和牙齿可能的疾病中，龋齿最常见，其次是牙周病和口腔溃疡。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;龋齿&lt;/strong&gt;是口腔中多种因素复合作用导致的牙齿硬组织损害，表现为无机质的脱落和有机质的分解，会有一个从色泽变化到实质性损害的演变过程，是人类最普遍的疾病之一，平均发病率在50%，也是口腔最主要的疾病。龋齿一般不会危及生命，但不及时修复导致病变发展，会感染牙齿内部的牙髓组织和根尖周组织，引起牙髓炎等并发疾病，导致剧烈疼痛和组织破坏。牙体硬组织的破坏，还会造成牙冠缺损，导致牙齿丧失，不仅破坏咀嚼器官的完整性，而且影响消化。另外，龋齿及其并发疾病可能引起咽炎、扁桃体炎等其它疾病。所以，发现龋齿一定要及时去补牙。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;牙周病&lt;/strong&gt;主要包括牙龈病和牙周炎两大类，前者只发生在牙龈，后者则累及牙龈、牙周膜、牙槽骨和牙骨质四种牙周支持组织，表现为牙龈炎症、出血、牙槽骨高度降低、牙齿松动、移位、咀嚼无力等，严重者牙齿会自行脱落或必须拔出牙齿。牙龈发炎会导致口臭，不利于人际交往。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;口腔溃疡&lt;/strong&gt;是一种常见的发生于口腔黏膜的溃疡性损伤病症，大小可从米粒至黄豆大小、成圆形或卵圆形，溃疡面为凹、周围充血。多见于唇内侧、舌头、舌腹、颊黏膜、软腭等部位，这些部位的黏膜缺乏角质化层或角化较差。口腔溃疡发作时疼痛剧烈，局部灼痛明显，严重者还会影响饮食、说话，对日常生活造成极大不便；可并发口臭、慢性咽炎、便秘、头痛、头晕、恶心、乏力、烦躁、发热、淋巴结肿大等全身症状。口腔溃疡诱因可能是局部创伤、精神紧张、食物、药物、激素水平改变及维生素或微量元素缺乏，很大程度上与个人身体素质有关，一般一至两个星期可以自愈。想完全避免其发生可能性不大，但可以尽量避免诱发因素从而降低发生率。目前的治疗方法主要是消炎止疼，促进溃疡愈合。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;13-疾病预防&#34;&gt;1.3 疾病预防&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;口腔卫生的重点在清除软垢、菌斑、食物碎屑、牙面色素和牙石。软垢是停留在牙面和齿缝的软而白的污物，主要成分是有机物，是口腔细菌滋生的聚集处；食物碎屑是软垢中和嵌塞于齿缝中的食物残渣或食物纤维；牙面色素来源食物．香烟、药物、茶和饮料、产色细菌以及唾液中有色分泌物等；牙石是牙龈上下的坚硬的石灰样沉淀物，主要成分是无机物；牙菌斑是沉积在牙面的斑块，含有口腔细菌、无机盐、上皮细胞和食物残渣，而以细菌为主。菌斑在一日之内无时无刻不在沉积，但在不进食时比进食时沉积得更快，故在夜间形成得菌斑较多，如果睡前不刷牙，夜间沉积得菌斑就相当致密而粘厚。吃糖后形成得菌斑也与此相似，都不易去除。这种稠厚得菌斑，有时连自己也能察觉，用舌头舔一舔牙面，可能感到已变得粗糙，刷一次牙难以刷净。正是这种菌斑诱发龋齿和牙周病。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;应养成良好的口腔卫生习惯，如刷牙、漱口，多喝水，多吃新鲜水果蔬菜，少喝碳酸饮料，少吃含糖食物、粘性大的食物，以及过冷、过热、辛辣的食物。许多不良习惯不利于牙齿保护，如长期用单侧牙咀嚼，用口呼吸，咬笔杆，睡前吃糖果，用牙咬碎杏核等坚果，用牙开啤酒瓶盖等。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h4 id=&#34;刷牙&#34;&gt;刷牙&lt;/h4&gt;&#xA;&lt;p&gt;应早晚各刷牙一次，顺着牙缝竖刷而不是横刷，横刷不易刷出牙缝中的食物残渣，而且会损伤牙表面的珐琅质，直接用牙膏不沾水先刷可提高牙膏与牙齿的接触面而增强效果，实际上，牙膏就是借助摩擦力帮助清洁牙齿的。牙刷头位于牙颈部，使刷毛和牙面成45°角，轻压使刷毛一部分进入牙缝，来回4-6次，幅度1-2毫米，向牙尖的方向旋转牙刷，每个牙面都要刷到，总持续约3分钟。刷牙时应使用温水。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;牙刷的形状以平刷和直柄为宜，牙膏中有摩擦剂、洗涤剂或药品成分有助于机械性去污，使刷牙者感到爽口，可消除口臭，并具有杀菌和抗病作用，低档牙膏颗粒较粗，易损坏牙齿，最好不用，用牙粉或精盐刷牙也不可取。长期使用某一种牙膏不利于预防口腔疾病，应交替使用含氟和含杀菌药物的牙膏和交替使用含药物和不含药物的牙膏。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h4 id=&#34;漱口&#34;&gt;漱口&lt;/h4&gt;&#xA;&lt;p&gt;每天除早晚刷牙外，还应间隔2小时漱一次口，特别是吃饭前，可用清水、淡盐水或茶水，漱口时注意水温。牙齿长期受到骤冷或骤热刺激，一样容易引发疾病。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;2-眼睛&#34;&gt;2. 眼睛&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;虽然已经近视了，但还是要注意用眼卫生，避免情况恶化和保持身体健康，因为人是一个整体。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;21-基本知识&#34;&gt;2.1 基本知识&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;眼睛是人的视觉器官，具有屈光和调节作用，屈光系统主要包括透明的角膜、房水、晶状体和玻璃体，其中任何部分出现异常都会影响视力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20191005_%E7%9C%BC%E7%9D%9B%E7%BB%93%E6%9E%84.jpg&#34; alt=&#34;眼睛结构&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;近视&lt;/strong&gt;：看近物清楚，看远物模糊，是由于远处物体经眼球折射后聚焦于视网膜前造成的&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;远视&lt;/strong&gt;：看远物清楚，看近物模糊，是由于近处物体经眼球折射后聚焦于视网膜后造成的&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;散光&lt;/strong&gt;：看物体可能出现重影，是由于物体经眼球折射后在视网膜上形成多个焦点造成的&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;青光眼&lt;/strong&gt;：眼压增高导致房水流出，视盘凹陷，出现视野缺损，是致盲的主要疾病&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;白内障&lt;/strong&gt;：晶状体浑浊导致视力下降，多见于老年人，是致盲的主要疾病&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;飞蚊症&lt;/strong&gt;：是指眼前有飘动的小黑影，一般由玻璃体液化变性产生的浑浊物投影在视网膜上产生的，是一种自然老化现象，没有多大危害。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;22-用眼卫生&#34;&gt;2.2 用眼卫生&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;用眼卫生基本上是从小教育的那些知识，包括&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;读书写字保持良好的姿势&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;不要躺在床上看书，不要在晃动的车船上看书&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;看屏幕，看书的时间不要太长，每隔45-60分钟休息10-15分钟，休息时应隔窗远眺或进行室外活动&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;光线过强过弱，闪烁不定都不适合看书、写字&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;注意营养，保证膳食，积极参见体育锻炼，作息规律，睡眠充足&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;坚持练习眼保健操等眼部按摩有助于促进眼球血液循环，缓解眼疲劳，调节眼内压力平衡，从而保护视力。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;23-盲人&#34;&gt;2.3 盲人&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;盲人有先天性的，有外力致眼球损毁的，但这些都是不可抗力，我们只讨论病理性引发的。引发致盲的疾病主要有白内障、青光眼、老年黄斑、其他疾病导致的视网膜病变等，老人和婴幼儿是高发人群，但中青年用眼过度、高度近视等都可能引发致盲，所以要注意用眼卫生。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;3-睡眠&#34;&gt;3. 睡眠&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;睡眠的需要量&lt;/strong&gt;同年龄密切相关，儿童一天需要12-14小时，成人7-9小时，老人只需要5-7小时。但每个人不尽相同，成人每夜睡眠超过9小时者属于长睡者，少于6小时者属于短睡者。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;长睡型与短睡型的区别&lt;/strong&gt;：长睡型多数性格内向，兴趣广泛，善于思考，有独立见解，有抑郁倾向；短睡型多数性格外向，精力充沛，充满信心，喜爱交际，比较乐观。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;睡眠是否充足&lt;/strong&gt;，主要依靠醒后的感觉判断，如果醒后头脑清醒，精力充沛、周身舒适，则可以认为睡够了，反之醒来感到头昏脑胀，萎靡乏力，周身不适，则可能还没睡够。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;睡眠模式&lt;/strong&gt;因人而异，有的早睡早起，有的喜欢夜间工作而早上休息，这和个人的性格、生活习惯、工作性质和环境条件有关，但无论哪种模式，保证充足的睡眠才有利于健康。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;睡眠时相&lt;/strong&gt;分为两个交替出现的阶段，一个是非快速眼动睡眠，这个阶段心率减慢，呼吸频率降低，机体代谢降低，脑垂体释放生长激素和性激素，同时全身肌肉、关节放松，有助于消除疲劳、恢复体力、增强免疫力；另一个是快速眼动睡眠，这个阶段因眼球快速运动得名，并经常做梦，主要用于恢复脑力。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;保证健康的睡眠主要需做到以下几点：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;加强体育锻炼，尤其是对经常处于静坐状态的脑力劳动者而言，参见体育锻炼有助于大脑的兴奋与抑制平衡&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;舒适卧具：床要软硬适度，枕头不能太高，否则可能影响脊椎和颈部自然弯曲度&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;正确卧姿：尽量右侧卧睡&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;注意饮食：睡前不要吃的过饱或过度饮水，但睡前喝杯牛奶有助于睡眠&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;生活习惯：&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;定时睡觉和定时起床有助于形成良好生理时钟，偶尔晚睡早上依然要按时起床，周末避免懒觉，睡眠无法贮藏与补充，多睡无益&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;每天保持一定的体育锻炼，但借助睡眠前剧烈运动使身体疲劳从而快速入睡的想法是错误的&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;睡前放松，不要做劳心或劳力的工作，可以热水洗脚使全身放松或听轻音乐，有助于快速入睡&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;卧房远离噪声，不要开灯睡觉&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;不要在床上看书、看电视或玩手机等，进行这些活动通常会破坏固定的入睡时间&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;总结及计划：睡前喝一杯牛奶，并热水洗脚，以听轻音乐作为入睡仪式；右侧卧睡，入睡和起床时间固定&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>白塔、弥陀寺及碧霞宫</title>
      <link>http://localhost:1313/2019/scaleless-net-light-tower/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Sep 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2019/scaleless-net-light-tower/</guid>
      <description>&lt;p&gt;乘坐公交的路上，经常能看到一座古建筑风格的院落，以及白塔堡的一座白塔。这座白塔确是能做到看第一眼就让人觉得白塔此名名副其实。恰逢朋友相约，便去了这两个心仪已久的地点。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h4 id=&#34;白塔&#34;&gt;白塔&lt;/h4&gt;&#xA;&lt;p&gt;沈阳白塔，又称无垢净光塔，塔身洁白如玉，其所在地白塔堡因此得名。传白塔建于明永乐四年，塔座以白石砌成，塔身呈八角形，共七层，取“救人一命，胜造七级浮屠”之意。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;清咸丰十年，塔顶被狂风吹毁，塔身震出裂纹，其年秋雨连绵，引发洪水，由此衍化了“白塔镇孽龙”的民间神话。传说白塔下有“海眼”，建此塔以镇东海犯境之孽龙，被镇孽龙要逃出白塔，于是便“兴风作浪”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;1905年，日军总攻沈阳。日俄两军在沈阳郊区发生激烈交战，白塔被日军当成了俄军的军事观察所，为了防止俄军通过制高点侦察到日军的行动，日军用大炮摧毁了具有百年历史的白塔。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;1999年白塔重建，由于误判白塔为辽代建筑，重建的塔为辽代风格。白塔全貌如图，当从街道路过远望白塔时，更能感受其“无垢光明”之意。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20190915_64920339-3f3fac00-d7e9-11e9-93e3-3a4373f501a9.jpg&#34; alt=&#34;白塔&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h4 id=&#34;弥陀寺&#34;&gt;弥陀寺&lt;/h4&gt;&#xA;&lt;p&gt;围绕白塔修有白塔公园，在公园内，与白塔相邻，还有一座名为弥陀寺的寺庙，这也是到了白塔附近才发现。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20190915_64920340-3fd84280-d7e9-11e9-9156-2b8e258dda82.jpg&#34; alt=&#34;白塔与弥陀寺全景&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;弥陀寺是与白塔相伴的寺庙，至于是否一同诞生不得而知，但1905年却与白塔一同毁于炮火。1999年白塔复建完成，但弥陀寺直到2012年才得以重建。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;重建的弥陀寺颇为宏伟壮丽，寺门正门并不开，只开旁边的侧门，谢绝自带香火，只能从里面买（无语）。寺内各殿一应俱全，进门首先是天王殿，天王殿后是大雄宝殿，再往后是僧人休息处，两侧伽蓝、地藏、观音、祖师等等俱有。进门时大雄宝殿还有僧人诵经。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20190915_%E5%BC%A5%E9%99%80%E5%AF%BA_2019(02).jpg&#34; alt=&#34;弥陀寺_寺门&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20190915_64920343-4070d900-d7e9-11e9-89fd-1f5fee1fc0f4.jpg&#34; alt=&#34;弥陀寺_大雄宝殿&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h4 id=&#34;碧霞宫&#34;&gt;碧霞宫&lt;/h4&gt;&#xA;&lt;p&gt;碧霞宫地处偏僻，若不是乘坐公交看到这一片建筑群，怕是无法发现。开放时间是早八点到下午三点，初一和十五是早七点到下午四点，但逢道教&lt;a href=&#34;https://baike.baidu.com/item/%E6%88%8A%E6%97%A5/10742685&#34;&gt;戊日&lt;/a&gt;休息不开放。并且，道院不许游人观光，只许信众参拜，所以只是在门口看了一眼，并没有进去。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;道观人烟稀少，交通不便，进入的道路也并不好，但这里却是全真龙门正宗道场。此观始建于清雍正三年，原址位于沈河区，道光年间翻修重建，文革时被毁，1996年在东陵区白塔异地重建。道院是明清建筑风格，主殿为元君殿，供奉东岳泰山圣母天仙碧霞元君。去之前查到的资料称还有帝君殿和护法殿，但因没进去，并没有看到。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20190915_64920341-3fd84280-d7e9-11e9-8708-7cf49cc4680b.jpg&#34; alt=&#34;碧霞宫&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;宫前还有一座灵官殿（应该没有认错字），很像99版西游记动画孙悟空和二郎神大战时所变化的建筑，很是有趣。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20190915_%E7%A2%A7%E9%9C%9E%E5%AE%AB_2019(03).jpg&#34; alt=&#34;灵官殿&#34;&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>辽宁古生物博物馆及沈飞航空博物馆</title>
      <link>http://localhost:1313/2019/paleontological-museum-of-liaoning/</link>
      <pubDate>Sat, 24 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2019/paleontological-museum-of-liaoning/</guid>
      <description>&lt;p&gt;08.24，又一个周六，从旅游软件中得知古生物博物馆周六日开馆，欣然前往，然后发现上周错过的航空博物馆竟然在路上，于是返程途中开森的进去了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h4 id=&#34;古生物博物馆&#34;&gt;古生物博物馆&lt;/h4&gt;&#xA;&lt;p&gt;辽宁古生物博物馆位于沈阳师范大学，乘地铁二号线在师范大学站下车，出站即可看到，据称是中国规模最大的古生物博物馆。没有门票，是免费的，但也因此较为火热，我在10点左右到达，进入馆内观众已是熙熙攘攘，但11点半出馆时，为了限流，外面已经开始排队，不再能直接进入。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;博物馆外形极为美观，参观的时候看到了对这栋建筑的介绍，以为网上可以找到，就没拍照，可惜回来后搜不到了。博物馆整体大致分三部分，左侧代表整块的地质板块，右侧代表恐龙骨架，中间的台阶及断崖是流淌的熔岩，代表了地质结构的变动和化石的形成过程（可能有错，记不清了，原文描述最能反映看到这栋建筑的第一感受）。正常的参观流程应该是拾台阶而上，从最上面开始参观，逐渐到第一层，然后结束。但去的时候台阶上的门已封闭，只能从一层进入，电梯到顶端，再往下走。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20190824_63650759-d1bbd500-c780-11e9-8883-f90dcf94db5b.jpg&#34; alt=&#34;沈阳_辽宁古生物博物馆&#34;&gt;]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;博物馆共设有8个展厅，包括地球与早期生命、30亿年来的辽宁古生物、热河生物群、国际古生物化石、珍品化石、辽宁大型恐龙等主题。乘电梯上行后，首先是一个伸出楼层的半圆形高空平台，玻璃地面，可以直接看到一楼地面，就像景区的玻璃栈道，说实话，以前一直拒绝去这种地方，这次竟然不经意遇到了，上去之后往下看有点腿软，感觉就是你以为你不怕的事，真正遇到时还是不一样的，键盘侠绝不可取。当然，有恐高症的我即使平时，也不敢从楼上往下看。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;未进入展厅之前就可以看到几个标志性的化石，包括赫氏近鸟龙，沈师龙，辽宁古果等，算是给个小惊喜。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20190824_63650937-a1753600-c782-11e9-8a7a-9584e50fc81d.jpg&#34; alt=&#34;赫氏近鸟龙&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第一展厅辽宁古生物博物馆实际上没开，直接进入第二展厅地球与早期生命。能看到各种陨石样本，石陨石，铁陨石等等，以及生命演化的小实验和寒武纪生命爆发等各种知识科普。然后就是早期的各种海洋生物化石，实际上如果不是很了解这方面的话，那些化石完全看不出什么，唯一识得的是最出名的三叶虫化石。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;第三展厅就开始进入高潮了，各种大型动物的化石开始出现，可以一饱眼福。首先是猛犸象的化石，作为另一种大家熟知的史前生物，能唤起不少亲切感，同时，只有亲身接触，才能直观感受它的庞大。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20190824_63651063-e2ba1580-c783-11e9-8db1-2aa10f35ed97.jpg&#34; alt=&#34;猛犸象&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;有趣的许氏创口海百合，看起来像漂亮的百合花，其实是动物。下图旁边其实有一幅更大的化石，像壁画一样。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;浅海的海龙，和海中霸主鱼龙。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;鹦鹉螺一样的菊石，菊石堆放在鱼龙化石旁边，但还有一个大型菊石在一楼。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;琥珀，但可惜这里没有很好的，唯一的几个都很小而且看不清楚。鱼类，啄木鸟，猴、短吻鳄这些常见动物，包括一个小原始马化石，在猛犸象旁边实际上还有一个原始牛的化石，可要大多了。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;大名鼎鼎的始祖鸟化石，用了整整一面墙，展示了多个不同地区出土的不同形态的始祖鸟。以及最后的重头戏，由侏罗纪公园造成的人的潜在认知，古生物博物馆和恐龙博物馆必然存在的，大厅的巨大草食类恐龙，不过不是蛇颈龙，而是中国特色的黄河巨龙。&#xA;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20190824_63651581-cb315b80-c788-11e9-8bf4-96409cdf9f2f.jpg&#34; alt=&#34;黄河巨龙&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;这时候基本就已经差不多结束了，在一楼还有一个海外回归化石展，有很多不错的化石，也有这些化石的归国之旅说明，向我们展示走私化石带来的危害和国家付出的努力，真的能感觉到全是珍品。放一幅潜龙化石。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20190824_63651645-8b1ea880-c789-11e9-9c10-5c86ce665356.jpg&#34; alt=&#34;潜龙&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;全部游览大概需要一个半小时，这还是越往后逛的越没耐心的原因。实际上，最后我意识到，参观博物馆最好事先做好充分的准备，包括馆内有哪些珍品，以及关于它们的故事，要不然，在什么都不懂的情况下，会比较无聊。这一点在航空博物馆表现更为突出。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h4 id=&#34;沈飞航空博物馆&#34;&gt;沈飞航空博物馆&lt;/h4&gt;&#xA;&lt;p&gt;与古生物博物馆相比，航空博物馆就显得冷清多了。全票30元，展馆内基本都是理论和模型介绍，如果不是对航空很感兴趣或相关专业，一点感觉都没有，我就是这样。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20190824_63651849-02553c00-c78c-11e9-83fd-7eedffe04f45.jpg&#34; alt=&#34;沈飞航空博物馆&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;而航空博物馆对小白的吸引恐怕是那一架架真机，虽然这里外展坪上的真机数量有点配不上沈飞的名头，但摆在这里的，都是蛮有代表性的。包括歼5到歼8系列，以及最喜欢运5，因为运5的外形让我想起了《起风了》。最后还是想说，还是军绿色的飞机有感觉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20190824_63651962-fc138f80-c78c-11e9-9416-505d020ac11e.jpg&#34; alt=&#34;歼6到歼8&#34;&gt;&#xA;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20190824_63651963-fc138f80-c78c-11e9-8b1a-b967af3141aa.jpg&#34; alt=&#34;运5&#34;&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>北陵公园及新乐遗址</title>
      <link>http://localhost:1313/2019/beiling-park/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2019/beiling-park/</guid>
      <description>&lt;p&gt;08.17，周六，前往游览了北陵公园，北陵公园核心的昭陵，祭拜了公园中偶然发现的烈士陵园，最后参观了北陵附近的新乐遗址。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;北陵公园&#34;&gt;北陵公园&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;北陵公园是辽宁省沈阳市最大的公园，占地330万平方米。1643年（清崇德八年）清太宗皇太极和孝端文皇后博尔济吉特氏的陵墓昭陵建成。 1927年，奉天省政府将清昭陵辟为公园，因位于市区北部，故得此名。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;入园右行，先参观了油菜花海，然后继续沿河岸前行，到柳堤，从柳堤返回皇太极广场，然后直走到了神桥，之后进入昭陵。公园古树参天，环境优美，中老年比较多，应该是附近市民，也比较干净。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20190817_63219051-29b07580-c19c-11e9-9726-5320b572fc98.jpg&#34; alt=&#34;北陵公园_油菜花海&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20190817_63219050-2917df00-c19c-11e9-8a38-2b2bd4511769.jpg&#34; alt=&#34;北陵公园_柳堤&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从昭陵出来后，因为要去新乐遗址，走了向西门的道路，没想到路上还发现了一座烈士陵园，缅怀革命先烈，附照片一张。向日葵不是我放的，但是这只向日葵真的神来之笔，站在陵园一下就有了感觉。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20190817_63219052-2b7a3900-c19c-11e9-99c9-10461f9be58e.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;昭陵&#34;&gt;昭陵&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;北陵又称清昭陵是清朝第二代开国君主太宗皇太极以及孝端文皇后博尔济吉特氏的陵墓，占地面积16万平方米。现存古建筑38座（组），因位于沈阳古城北约十里，故称“北陵”。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;昭陵始建于清崇德八年（1643年），同年葬皇太极于陵内，顺治元年（1644年）定陵号称昭陵，顺治七年（1650年）孝端文皇后入葬，顺治八年（1651年）陵制初备，经康熙、乾隆、嘉庆多朝增改，形成了清初“关外三陵”中规模最大、气势最宏伟的古建筑群。陵寝建筑的平面布局遵循“前朝后寝”的陵寝原则自南向北由前、中、后三个部分组成，其主体建筑都建在中轴线上，两侧对称排列，系仿自明朝皇陵而又具有满族陵寝的特点。全陵由南至北依次为：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;前部，从下马碑到正红门，包括华表、石狮、石牌坊、更衣厅、宰牲厅；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;中部，从正红门到方城，包括华表、石象生、碑楼和祭祀用房；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;后部，是方城、月牙城和宝顶，这是陵寝的主体。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;过神桥后看到石牌坊，左右宰牲厅更衣厅无法进入。检票在正红门，进入后直走即可，途径华表和石像群，左右有道路通往东西红门，但并不开，继续直走到大碑楼，但大碑楼和后面能看到的大明楼中的碑石字都已经没了。大碑楼往后，依仗、茶膳、漆器三房额外收费观看（20元），觉得没什么必要，就没进去。再往前就是隆恩门，门上的字也掉了，进隆恩门后就是方城，&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20190817_63219056-2fa65680-c19c-11e9-9f19-6a79e3aa3506.jpg&#34; alt=&#34;昭陵&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;上图是正中的隆恩殿，祭祀之所，广场东西侧还有东西配殿，西配殿前有焚帛亭。整体处在方城之中，通过楼梯能上到方城城墙上，城墙有四座角楼。隆恩殿后的城墙正中是大明楼，楼后是月牙城，有个玉璧。再往后就是宝顶了，这就是所有建筑。大明楼下，隆恩殿后到月牙城间，是一个门洞，如下图。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20190817_63219058-37fe9180-c19c-11e9-80ae-39218e2fbe76.jpg&#34; alt=&#34;昭陵月牙城门洞&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;上图是从月牙城的方向拍的隆恩殿后。其实我发现昭陵的建筑都有一个特点，全都是朱墙，黄琉璃铺顶，四角飞檐挂有风铃，建筑彩绘的风格也相似，蛮好看的。一个人逛整体游玩时间不会超过两个小时。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;新乐遗址&#34;&gt;新乐遗址&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;新乐文化遗址位于沈阳市皇姑区黄河北大街北运河北岸黄土高台之上，1977年首次发掘。这是一处原始社会母系氏族公社繁荣时期的村落遗址，占地面积17.8万平方米，集居地约2.5万平方米，房址密集，每隔3－5米就有一处，其中最大的房址面积约100平方米，座落在诸房址中心，其布局与半坡文化很相似，经中国社会科学院考古研究所碳14测定，新乐遗址距今已有7200多年历史。其出土文物相当丰富，石器有磨制精细的石斧、石凿、磨盘、磨棒、刮削器等，陶器有之字纹深腹罐、高足钵、簸箕形器等。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;新乐遗址在北陵公园西侧，从西门出去，过马路，往南走三个路口，到龙山路，然后往里走就可以了，其实也可以看路边，因为有新乐遗址的地铁站很显眼，到了地铁站，往前一点就能看到龙山路的牌子。沿着龙山路往里走不远就能看到新乐遗址，人并不多。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20190817_%E6%96%B0%E4%B9%90%E9%81%97%E5%9D%80_2019(04).jpg&#34; alt=&#34;新乐遗址大门&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;遗址并不大，一眼能看到全部建筑，门后正前方是太阳鸟广场，广场上有一个很高的建筑，但是看不出太阳神鸟的样子，其实是展馆里一件木雕的模样，木雕上刻着太阳神鸟，参观的时候细心点能发现。广场往右是主展馆，直接从后门可以进去，因为时间赶的巧，我是2:20到的，正好遇上2:30的讲解，除了博物馆的讲解员，有些展馆是一群小学生志愿者，讲的挺好的，看得出来有点紧张，看到了自己的样子，但大家总是充满善意的不是吗。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;一二楼共几个展厅也忘了，因为这时候已经走了大概10公里，还没休息，有点累，都没怎么能细心看下去，只看了下器物和简单介绍。印象深的就是各种石器、骨器和陶器，斧、匕、渔网石坠、陶罐等等，看得出来很粗糙。尤其是二楼有个额外的河姆渡展厅，应该是交流展，器物的对比比较明显，河姆渡的展品就精致了很多。回头一查，河姆渡是距今6000-7000年，原始社会，这年份差距造成的工艺进步，也不知道正常不，还是南北的差距。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;从展厅出来，还有个史前建筑复原区，复原的半地穴式房屋，记得当初学历史的时候半坡遗址好像也是这种。另外还有几个发掘坑，用玻璃罩着，最大的一个发掘坑在屋子里。大概就是这样了，总参观时间都不到一小时。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/%E6%96%B0%E4%B9%90%E9%81%97%E5%9D%80_2019(02).jpg&#34; alt=&#34;新乐遗址古人类房屋复现&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20190817_63219054-2ddc9300-c19c-11e9-84ee-f1e194e52b95.jpg&#34; alt=&#34;新乐遗址发掘坑&#34;&gt;&#xA;对了，新乐遗址买门票的时候，扫的好像是一个大妈自己的支付宝二维码，也不知道正不正常。另外就是有些遗憾北陵公园东北角的神树没去看，因为有点远，走不动了。公园东北方向，园外还有航空博物馆，是回来才知道，也遗憾没去看。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>秦皇求仙入海处及孟姜女庙</title>
      <link>http://localhost:1313/2019/meng-jiangnu-temple/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Mar 2019 20:51:00 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2019/meng-jiangnu-temple/</guid>
      <description>&lt;p&gt;2019年3月30日，自上周去过箭馆射箭之后，本周按原定计划前往秦皇求仙入海处及港口博物馆。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h4 id=&#34;秦皇求仙入海处&#34;&gt;秦皇求仙入海处&lt;/h4&gt;&#xA;&lt;p&gt;由31路转8路抵达求仙入海处正门，果然，公交的实际用时总要比地图的预估时间快三分之一，所以到早了一点，景区九点开门。隔壁是边检，正值大风天气，街上行人匆匆，有点现代谍战片场景的感觉。因为是淡季，门票10元/张，网上说游玩H时间估计3小时，但其实1小时都不到，景区内也没什么东西，4A级景区的名头估计有水分，不推荐游玩，算是坑。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20190330_55277126-be265280-5337-11e9-8695-f0be934edfb7.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20190330_%E7%A7%A6%E7%9A%87%E6%B1%82%E4%BB%99%E5%85%A5%E6%B5%B7%E5%A4%84_20190330(2).jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;求仙入海处周围还有两个地方，一个是港口博物馆，一个是航标展馆，不容易找，而且都需要预约，只拍了张港口博物馆院子的照片。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20190330_%E7%A7%A6%E7%9A%87%E6%B1%82%E4%BB%99%E5%85%A5%E6%B5%B7%E5%A4%84_20190330(3).jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;因为预定的这三处景点都不如人意，全部游览结束时间还早，于是决定干脆将下一次的目标一起逛完，即孟姜女庙。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h4 id=&#34;孟姜女庙&#34;&gt;孟姜女庙&lt;/h4&gt;&#xA;&lt;p&gt;不谈自驾的话，孟姜女庙只能由山海关乘302路车前往，在一个村子里，这个村子叫望夫石村，该村所在的镇子叫孟姜镇，很有意思。孟姜女庙的门票10块。进去之后首先是一个展馆，展馆里有据称是泥人张四代传人的泥塑，描述了从孟姜女一生的系列场景，然后是一片树林，景区别出心裁的在树上挂了大量风铃，正好今天是有风天气，风铃声阵阵，极为悦耳。景点内众多树木树龄都在百年以上，树上都有牌子做记载。主庙中有孟姜女的塑像，还有众多记孟姜女的碑刻，看到了道光皇帝的。有一口钟，撞钟发出的声音可以用余音绕梁的表面意思描述，还有一些其它的地方，但都是最近新建的，不过总体还是比求仙入海处好。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20190330_%E5%AD%9F%E5%A7%9C%E5%A5%B3%E5%BA%99_20190330(2).jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20190330_%E5%AD%9F%E5%A7%9C%E5%A5%B3%E5%BA%99_20190330(1).jpg&#34; alt=&#34;&#34; style=&#34;zoom: 25%;&#34; /&gt;&#xA;&lt;p&gt;难过的是公交一小时一班，1点15的车我一点17到站牌。随后整整步行了五公里回到山海关才坐车离开。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
