<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>个人财务体系 on songdehua blog</title>
    <link>http://localhost:1313/tags/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E4%BD%93%E7%B3%BB/</link>
    <description>Recent content in 个人财务体系 on songdehua blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Sun, 30 Jun 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:1313/tags/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E8%B4%A2%E5%8A%A1%E4%BD%93%E7%B3%BB/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>保险报销指南</title>
      <link>http://localhost:1313/2024/insurance-reimbursement-guide/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Jun 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2024/insurance-reimbursement-guide/</guid>
      <description>&lt;p&gt;年前老妈住了个院，过后试着看了看保险能不能报销，虽然最后不符合条件，但这里记录下需要准备的东西，为下一次可能用到做准备。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;本文参考自官方的《理赔服务指南》&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>2023年收支分析及2024年预算管理</title>
      <link>http://localhost:1313/2023/2023-income-and-expenditure-analysis-and-2024-budget-management/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2023/2023-income-and-expenditure-analysis-and-2024-budget-management/</guid>
      <description>&lt;p&gt;关于2023年的收支分析和2024年的预算管理。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>如何统一计算自己的收益率</title>
      <link>http://localhost:1313/2023/how-to-calculate-your-own-rate-of-return-in-a-unified-manner/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2023/how-to-calculate-your-own-rate-of-return-in-a-unified-manner/</guid>
      <description>&lt;p&gt;目前面临的问题是：投资了太多东西，如货币基金、债券、指数基金等等，但年末缺少统一计算自己当年收益率的方法。经过查阅，常见的收益率计算方法包括简单投资收益率（ROI，Return on Investment）、时间加权收益率（TWR，Time Weighted Retrun）和资金加权收益率（MWR，Money Weighted Return），本文对这三种方法进行介绍，同时用案例说明计算方法，并在最后简述自己的考虑。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>指数基金投资指南</title>
      <link>http://localhost:1313/2023/financial-learning-index-fund-investment-guide/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2023/financial-learning-index-fund-investment-guide/</guid>
      <description>&lt;p&gt;本篇记录指数基金投资要注意的事情。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>记账体系的建立和完善</title>
      <link>http://localhost:1313/2023/bookkeeping/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Aug 2023 10:41:00 +0800</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2023/bookkeeping/</guid>
      <description>&lt;p&gt;可能因为我是 ISTJ，天生喜欢规律性的事情，总之，很多人坚持不下来的记账我却轻而易举坚持下来了。但是，单纯的记账是没有意义的，我们需要充分发挥记账的作用，管理好自己的财务水平，知乎上的一个答主将后面的过程总结为分析和预算，我觉得相当贴切，所以开篇就先简单介绍一下这个体系：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;**跟踪：**跟踪各账户（银行账户、信用卡、理财产品、股票账户等）情况，也就是我们通常情况下说起“记账”所指代的内容，需要我们保持记账的准确，设置合理的分类与标签供分析阶段使用，同时定期进行对账，补录缺失的流水或直接调整账户余额以便和实际情况匹配。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;**分析：**一是通过资产管理界面掌握自己的总资产变化情况及各账户资产所占的比重；二是通过定期对比收入和支出及时发现入不敷出的风险，定位其中不健康的项目，从而能够修正自己的消费习惯；三是通过各分类支出来指导下一个周期的预算制定，从而能够有效控制自己的消费水平。另外，还可以通过分析自己的投资收益情况指导自己的投资理财计划，分析总的收入构成指导构建多样化的收入体系，提高收入的稳定性。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;**预算：**建立预算并按预算消费是控制支出的有效方法，一种是针对未来的大项建立预算，比如装修、婚礼、旅行。另一种是通过一段时间记账后，基本了解自己的消费情况，按照已有的记账历史记录建立预算跟踪和控制每月开支。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;目前为止，我累计使用一羽记账已经466天了，加上此前一年多的随手记使用历史，以及一段时间的手记历史，我的记账经验也算丰富，正文主要就介绍我自己应用这个体系的方法。需要注意的是，以下所有内容都基于我使用的一羽记账 App，其他记账 app 不一定有相应的功能。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;跟踪&#34;&gt;跟踪&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;跟踪的重点是在记账 app 中有针对性地设置和使用分类、标签、备注等功能，分类设置不好，就很难有效地进行分析和预算制定，记账就失去了意义。这一节主要介绍如何合理分类，此外，还对记账中遇到的退款、报销等复杂情况作说明。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;合理分类&#34;&gt;合理分类&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;首先要明确两个总体原则：&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;分类要为了分析和预算管理来制定&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;分类要根据自己的实际情况来，别人的设置有且仅有参考价值&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;举个最常见的例子，很多人记账时会建立「早餐」「午餐」「晚餐」的分类，但除非真的需要分析一天中每一餐的支出，否则这样的分类对分析和预算管理毫无意义。对于我自身而言，我建立了一个「餐饮」一级分类，又因为我想跟踪自己外食和零食的消费情况，我建立了「外卖 / 餐厅」「零食水果」两个二级分类，无论是到店堂食还是点外卖，都属于「外卖 / 餐厅」的分类，而正餐以外的所有进食活动，如小零食、饮料、水果、奶茶甚至逛夜市、夜宵等都属于「零食水果」的分类，另外，虽然我自己在食堂吃不做饭，但偶尔也会为家里买菜买调料，所以追加了「食材调料」这个二级分类，这三个就是我想跟踪分析的所有餐饮消费情况。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;经过长期的分类调整，我当前的分类体系如下&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/SH_20230820_%E8%AE%B0%E8%B4%A6%E5%88%86%E7%B1%BB.png&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;记账分类&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;一些说明：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;聚餐有两种情况，一种是AA制，这种计入「餐饮」下的「外卖 / 餐厅」分类，一种是请客，这种计入「人情公益」下的「请客送礼」分类&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;「服装服饰」的定义中包含衣服，也包含眼镜、钱包、手串等饰品；「家居用品」指用来布置和装饰房间的各类物品，既包括床上用品，也包括盆栽、地毯及各种收纳物品等；「日用消耗」主要是牙刷牙膏、洗面奶等洗漱用品这种消耗性产品，而且这里的重点是这种消耗是周期性的，像马桶刷、厕纸盒这种虽然某种意义上也算消耗性产品，但因为周期过长，归入「家居用品」；有一些无法归类的，比如手机壳等直接归入「购物」这个一级大类&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;棋牌、KTV、剧本杀等我玩的次数不多，所以没有建立单独分类，直接归入「文体娱乐」这个一级大类，与之相反的是，电影是我的最爱，支出比较多，所以为其建立了单独的二级分类&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;「医疗保健」原先只是一个一级大类，但随着我将药品储备和保险体系完善后，这两个个二级分类随之建立起来，与之同时，今年开始去医院的次数增多，门诊这个二级分类相应建立。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;「学习进修」中原本包含了培训和考试两个二级分类，但由于这两者往往很难严格区分，且该类账单较少，被我直接合并到了一级大类里，不再单独建立分类&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;公司与家的往返行程是非常固定的一部分支出，也是我非常感兴趣的，所以在「交通」大类中单独建立了「回家往返」这个二级分类&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;我认为分类的命名应当遵循见名知意的原则，且尽量包含分类的主要内容，比如「药品器械」，我的设想中该分类应当包含口罩、绷带、体温计等医疗器械，所以单纯的命名为「药品」无法很好的反映分类情况。但分类的命名也要考虑名称的长度，在账单显示界面、统计界面，过长的名称通常无法完全显示，因此我可以命名为「药品器械」，但无法命名为「药品与医疗器械」，这会导致一部分名称显示不全。再比如「零食水果」，我的设想中包含夜宵等正餐以外的所有情况，但我同样无法命名为「零食饮品水果夜宵」这样的名称，也是因为太长无法完全显示。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;标签备注与多账本&#34;&gt;标签、备注与多账本&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;标签&lt;/strong&gt;的作用有以下几种&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;标记某一事件（项目）。比如将某次旅行（银川之行）中产生的所有消费都打上「银川之行」的标签，之后通过该标签来回顾该次旅行的所有账单&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;标记支出类型。比如「冲动消费」、「必要消费」、「值得购买」等&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;标记商家。比如「蜜雪冰城」，可以用来回顾查看一年最常消费的商家店铺&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;标记人物。比如为家人支出或收到家人红包时标记「爸爸」、「妈妈」、「弟弟」等，也可以统一标记为「家庭」&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;备注&lt;/strong&gt;可以承担一部分标签和分类的功能，比如前面提到的去KTV或剧本杀，可以使用备注进行描述，归入「文体娱乐」大类，随着次数的增加，当我们觉得需要对其进行分析统计时，再为其建立单独的二级分类。对商家的备注与此类似，但商家并不适合使用分类统计，因此当我们需要对某个商家进行分析统计时，为其建立单独的标签。这里的关键在于，记账软件提供了对分类和标签的统计功能，而对备注没有。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;多账本&lt;/strong&gt;的作用是提供对不同场景的分类统计，比如我之前使用「2023旅行」这种标签来统计单年度的所有旅行支出，但这种方法的缺点是旅行的支出和日常消费的支出完全掺杂在一起，我既无法直观的看到每月的日常消费流水情况，也无法看到单次旅行的花费情况，直接影响后期的财务分析和预算制定。因此后来我专门创建了旅行账本来记录旅行支出，然后创建多个旅行事件标签来区分每一次的旅行，实现多维度的统计。这里的关键在于所有账本共用一套账户和标签，所以不用担心多账本导致的资产统计问题。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;以下是旅行账本的分类情况&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://picped-1301226557.cos.ap-beijing.myqcloud.com/%E6%97%85%E8%A1%8C%E8%B4%A6%E6%9C%AC%E8%AE%B0%E8%B4%A6%E5%88%86%E7%B1%BB.png&#34; alt=&#34;&#34; title=&#34;旅行账本的记账分类&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;退款报销与债务&#34;&gt;退款、报销与债务&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;这三个场景是这样的&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;退款&lt;/strong&gt;：如果某次消费产生了退款或部分退款，怎么记账？如果和朋友吃饭采用AA制，但自己付全款，其它人转账过来，怎么记账？&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;报销&lt;/strong&gt;：如果我出差产生了交通费，事后又进行了报销，如何记账？&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;债务&lt;/strong&gt;：如果我借钱给别人或向别人借钱，或者帮别人代购，应如何记账？&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;我以前的做法：统一使用负数记账法记账，即支出时按照正常方式记账，收入时在同分类下记一笔负数金额，同时使用备注标记，便于后续的统计和跟踪。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我现在的做法：退款依然使用负数记账法；报销使用软件新增的报销功能，目的在于让花销区别于月支出，使报销账单的金额不计入月支出中，因为这部分并不是我们一个月中自己的真实花销，所以需要将它们区分出来，方便对账、管理自己的财务；债务与报销类似，使用单独的债务功能是为了不计入月支出和月收入，以及标记好借款人、借出金额和账户，同时，由于债务是一个事件，可能有追加借出、分多次还款及利息产生等多种情况，使用软件单独的债务功能是必要的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;对账&#34;&gt;对账&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;维持记账系统稳定运行的的最关键之处就在于对账，因为一旦记账软件里的余额和实际余额对不上，我们就很容易放弃记账。我对账的步骤如下&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;余额核对&lt;/strong&gt;：在资产管理界面核对账户余额和实际余额是否一致，实际余额的取数是在微信、支付宝、银行App等官方渠道，如果一致，进行下一个账户的核对，如果不一致，进入第二步账单核对；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;账单核对&lt;/strong&gt;：进入余额不一致的那个账户页面，核对每一天最后一笔记账完成后的账户余额，如果不一致，再核对当天的每一条账单，不一致的做修改，缺失的做补录。这里有两个注意事项&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;我虽然一定会在每一天结束前完成当天所有记账，但每个账单的先后顺序可能和实际有差别，还有些账单如超市小票，为了记到不同的分类需要分成好几笔，但银行流水只有一笔，所以核对当天的所有流水时，需要统筹查看所有账单，而不是按顺序比对；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;用二分法做对账是个取巧的方法，即首先核对15号的余额，如果不一致，说明错账在1号至15号，跳转到7号继续核对；如果一致，说明错账在16号至月末，跳转到23号继续核对，循环进行。学计算机的同学应该很熟悉这种办法。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;余额校正&lt;/strong&gt;：如果账单核对完毕后，余额依然对不上，生成一笔校帐流水对余额进行校正。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;最后，对账的过程中记得同时对备注和标签进行补充和修改。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;其它问题&#34;&gt;其它问题&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;不计入：分为不计入预算和不计入收支两种情况。以前考虑到大额支出会影响对每个月日常流水的分析，比如保险费支出，因此所有大额支出都标记了不计入预算和不计入收支，但是后来发现这样会影响到年度总支出和总收入的分析。目前大额支出依然统计到日常流水中，每个月的收支分析主要依靠月度预算做评估，因此虽然大额支出不再勾选不计入收支，但依然勾选不计入预算。另外，目前所有与英大账户有关的收入支出都不计入收支。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;投资损益统计：目前我将自己的定存、投资等视做账户内变动，不进行记录，所有的收益和损失以利息的形式记录，后期统计时仅需要对利息这一收入分类进行单独统计分析&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;账单图片：在记录一笔支出时可以添加图片备注，可用于保存网购订单信息或超市购物小票&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;优惠/手续费：软件提供对支出的优惠券、还款的优惠、转账的手续费的记录，非常有用&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;分析&#34;&gt;分析&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;资产总体情况&#34;&gt;资产总体情况&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;在资产管理页面添加所有的资产账户，包括&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;现金&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;网络账户（支付宝、微信&amp;hellip;）&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;储蓄卡/借记卡（各类银行卡&amp;hellip;）&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;信用账户（信用卡、花呗&amp;hellip;）&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;充值卡（饭卡、交通卡&amp;hellip;）&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;投资理财（股票、基金&amp;hellip;）&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;债务（借入、借出）&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;其他&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;通过资产管理界面我们可以进行的分析如下&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>资产配置及预算管理</title>
      <link>http://localhost:1313/2023/asset-allocation-and-budget-management/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2023/asset-allocation-and-budget-management/</guid>
      <description>&lt;p&gt;关于自己的资产配置方案和预算管理的思考。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;标准普尔资产家庭资产配置图流传在各大社交媒体，参考它的分类，结合自身情况，将资产分为以下几类&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;保本升值：有房产情况下，这一分类用于长期现金流储备或资产保值，因为当前自己没有房产，该部分主要由强制储蓄来积攒购房本金，目前规划为每月3000；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;短期消费账户：主要是日常生活费用，目前规划每月2000元；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;保险杠杆账户：通过保障类保险对冲重大疾病和意外等风险，每月固定存入500；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;应急保障金：12000元应急保障金，以2000元/月的消费水平计，足够6个月使用；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;风险投资账户：利用投资实现抗通胀和财富增长，目前规划为每月400~800，投资目标为基金和债券，结构性存款和银行理财产品经过尝试后已放弃；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;下一年度专项资金：累计20000&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;体检：自己的牙科检查、眼部检查及其它检查费用（约1000），父母的保险费用（两人共3000）&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;旅行：一次长距离出行（3000），两次邻省（共3000），四次省内（共2000）&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;学习：每年的自我提升计划（3000）&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;大宗物品购入：分配3000元预算&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;人际关系：各种小礼物、请客等等为处理人际关系的指出，预算2000&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;根据资产的分类，相应的将银行卡分为定存、日消、保险、理财、专项资金等不同功能类型，每月工资处理办法如下&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;定存：使用建行主账户，工资日存入3000，计划2026年购房，因此根据剩余时间选择整存整取的年份，目前为两年期&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;日消：使用工行工资账户，每月留2000元供日常消费，因为绑定了微信，支出时微信有流水提醒&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;保险：使用中行的社保卡账户，每月月底定期存入500元（已设好转入计划），年累计额6000元，每年扣除保险金后如有结余不取出，供次年使用，因为随着年份增长父母的保险金增长比较快，但保险账户不准备增加每月存入金额&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;应急保障金：使用中行主账户，一次性存入12000元，利用中行的货币基金增值&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;理财：使用支付宝，每月1号定投400~800，平时视市场形势和自己资金的结余情况往里头投入&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;专项基金：上个月日消账户的结余资金加上工资日按计划转出到其它账户后剩下的资金，将这部分存入建行龙钱宝1号，该产品底层是建行的5支现金类理财产品，日提取额上限5万，可做到T日到账，流通性较好&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;很喜欢的一句话是，你花钱的方向代表着你想要的生活。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>那些还在坚持的投资方向-债券和基金</title>
      <link>http://localhost:1313/2023/financial-learning-bonds-and-funds/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2023/financial-learning-bonds-and-funds/</guid>
      <description>&lt;p&gt;银行理财产品和基金都是把钱交给专业的人投资，它们的主要区别在于银行理财产品由商业银行和正规金融机构自行设计和发行，而基金由基金管理公司受托发行；另外，由于银保监会规定三方渠道禁止销售银行理财产品，目前银行理财产品只能在银行购买。最后，基金的信息披露有着严格要求，其信息透明度要高于银行理财产品。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>那些失败的投资方向-结构性存款和银行理财</title>
      <link>http://localhost:1313/2023/financial-learning-banking-products-stocks/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2023/financial-learning-banking-products-stocks/</guid>
      <description>&lt;p&gt;记录那些失败的投资方向，比如结构性存款和银行理财产品。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>理财学习-活期存款、定期存款</title>
      <link>http://localhost:1313/2023/financial-learning-deposit-products/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2023/financial-learning-deposit-products/</guid>
      <description>&lt;p&gt;存款分为活期存款和定期存款，定期存款又细分为整存整取、零存整取、定活两便等常见类型，此外还有大额存单、通知存款、特色存款等不常见类型，以下详细分析。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;blockquote&gt;&#xA;&lt;p&gt;利息 = 本金×利率×时间，以下利率均以建行为例，不特别申明的情况下，利率均为年利率。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/blockquote&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>购买保险的全过程及思考</title>
      <link>http://localhost:1313/2023/the-whole-process-and-thinking-of-buying-insurance/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Aug 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2023/the-whole-process-and-thinking-of-buying-insurance/</guid>
      <description>&lt;p&gt;本文记述我为自己和父母配置保险的全过程和思考，参考资料在文末，不提供购买保险建议。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;1-基础知识了解&#34;&gt;1. 基础知识了解&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;在国家金融监督管理总局（原银保监）的公示数据中，保险公司分为人身保险公司和财产保险公司两类，其中，人身保险主要和人的寿命和身体有关，当遭受不幸事故或因疾病、年老以致丧失工作能力、伤残、死亡或年老退休时进行赔付；财产保险主要与财产及相关利益有关，包括财产损失保险、责任保险、信用保险、保证保险、农业保险等。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;本次购入保险计划我主要是考虑应对不可预期的疾病和意外，因此只查阅和分析人身保险部分的资料。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;人身保险按照保险责任区分有四种类型：健康险、意外险、寿险和年金险。其中，健康险又包含医疗险和重疾险，寿险又包含定期寿险和终身寿险。根据各种保险公司官方媒体、社交媒体的科普，一个人应当配备的最基本的保险应当包括：意外险、医疗险、重疾险和定期寿险，用来应对生病和意外等不可预期的风险，避免生病没钱治和弥补收入损失。剩下的年金险和终身寿险则根据自身财务情况选择，主要用来应对可预期的风险，比如教育、养老等问题。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;2-选择要购买的险种&#34;&gt;2. 选择要购买的险种&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;考虑自身经济条件，我仅从四类基本保险中选择要购买的险种。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;意外险&#34;&gt;&lt;strong&gt;意外险&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;意外险中的 “意外” 两个字，包含范围上到身故和残疾，下到猫爪狗咬和擦伤挫伤，但必须满足四点：外界原因造成的、突然发生的、不是自己故意的、不是生病导致的，最典型的就是意外溺水、触电或车祸。猝死不属于意外，大多数猝死是因为熬夜或过度劳累，诱发了身体中隐匿的疾病导致的。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;发生这些意外可能导致身故、残疾和就医，这三种不同情况意外险赔付的钱也不一样。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;首先，意外身故是最严重的情况，直接赔付 100% 保额。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;其次，残疾要看伤残等级，伤的越重，赔的越多。按国家标准，伤残共分十个等级，一级最重（如植物人，赔付 100%）、十级最轻（如磕掉牙，赔付 10%）。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;最后，意外医疗是最常见的情况，擦伤挫伤、动物抓咬和骨折在其中占据了最大的比例。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;意外险挑选时不同的人侧重点不同，成人家庭责任大，应当把意外身故、伤残的保额选高，孩子和老人容易磕碰摔倒，要买意外医疗保障好的产品。市场上有些意外险声称可以返钱，但只保一级伤残，需要注意。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我家里有购买意外险的习惯，父母的意外险都已配齐，我自己则有公司统一购买的团体意外险保障，经过查询保险条款和咨询保险代理人，确认了公司购买的团体意外险并没有限制仅在工作时间或工作区域发生意外才进行赔付，因此意外险已配齐，不需要购买。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;重疾险&#34;&gt;&lt;strong&gt;重疾险&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;重疾险简单的说就是得了大病之后，保险公司直接赔付一大笔钱，这笔钱的用途并不限于治病，因此重疾险的主要作用是弥补患病后的经济损失。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我们想象中重疾险是确诊即赔的，但实际并不是，其理赔分为 3 类。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;第一种是确诊就能赔，如癌症、多个肢体缺失、严重 III 度烧伤；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;第二种是做了某种手术才能赔，比如重大器官移植；&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;第三种是达到疾病的约定状态才能赔，比如脑中风后遗症。这种约定状态一般比较严格，还是拿脑中风后遗症说，要在确证 180 天后依然有某种障碍，如不能说话或不能吃饭，因此理赔门槛比较高，为了降低理赔门槛，让人更容易拿到钱，保险公司推出了轻症、中症。轻症和中症的本质就是早期的重疾，相应的，中症一般只能理赔 50% 左右，轻症一般只能理赔 25% 左右。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;我们对保险 “这也不赔，那也不赔” 刻板印象的来源绝大部分来自重疾险，为了应对这种乱象，2020 年 11 月 6 日，保险行业协会更新了《重大疾病保险的疾病定义使用规范（2020 年修订版）》，统一规定了 28 种重疾的理赔标准，这 28 种占到了理赔的 95% 左右，是重疾险的核心。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;我对重疾险进行了大量研究，包括但不限于向线下的保险代理人咨询、向线上不同保险经纪公司的保险经纪人咨询、在各社交媒体找有购买经验的人咨询、阅读保险条款等，最后放弃了购买重疾险，主要考虑如下。&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li&gt;第一，线下的重疾险非常贵，而我的预算不高。我咨询的重疾险每年保费都在 7000 块以上，以某个我心仪的保险产品为例，每个年度需要支付 8283 元，持续 20 年，共支付 165660 元，保额只有 30 万元，考虑到我的财务水平和通胀因素，这笔钱我认为不如放在自己手里应急和投资。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;第二，线上重疾险的理赔我仍有忧虑。线上的重疾险性价比高是毫无疑问的，我在经过多方比对之后选择了君龙人寿的超级玛丽 8 号，50 万的保额交 30 年，每年保费只有 3000 左右，各种条款也都很满意。但做背景调查后却有所忧虑&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;君龙人寿主要股东为台湾人寿保险有限公司和厦门建发集团有限公司，持股各占 50%，根据公司官网的公示数据，其 2021 年底综合偿付能力充足率为 291.71%，综合风险评级为 A，到 2023 年一季度，综合偿付能力充足率降到了 154.11%，综合风险评级已经连续 3 次 BB。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;根据 2022 年的年报数据显示，君龙人寿保险业务收入为 14 亿，其中健康险收入 2.9 亿，从销售方式上看的话，保险经纪业务收入 1.8 亿，这个数字在 2021 年是 618 万，如果我们从深蓝保等平台买的话应该就会算到这一部分收入，超级玛丽 7 号作为网红保险，不知道在这里面占了多大的比重，保费收入如此多，君龙人寿的赔付支出则为 4600 万左右，共分为 3 方面，其中年金及满期给付最多，2900 万左右，剩下的两个方面是死伤医疗给付（1600 万左右）、赔款支出（108 万左右），我不清楚重疾险的给付算到哪部分里。君龙人寿在年报中关于综合偿付能力下降的原因描述为监管规则变更和公司业务规模发展，这里应该指的就是互联网业务的发展，虽然互联网保险确实可能是发展方向，但考虑到网络上超级玛丽 8 号的持续爆火，保费收入增长的同时必然对偿付能力和风险评级产生进一步的影响。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;2023 年 5 月 8 日，君龙人寿发布公告称，任命徐洪泰为该公司临时负责人，蔡松青不再担任总经理一职，而蔡松青正式任职总经理不到两月。2023 年 6 月 29 日，君龙人寿再次发布公告，其注册资本从 15 亿增加到了 21 亿，原股东出资比例未变。根据网上的科普，保险公司即使破产了也有兜底，其人寿保险合同会由其它保险公司接手，如果没有保险公司接手，国家会指定某家保险公司接手相关保险业务，但要是真遇到这种事还是会很糟心，因此我还是倾向于选择偿付能力充足率稳定、经营规范的公司。&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://cdn.sspai.com/2023/08/06/0534f56f0af2b4408c6bd42b87b3c833.png&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>经济学常识学习-我们要缴的税</title>
      <link>http://localhost:1313/2021/pay-taxes/</link>
      <pubDate>Fri, 07 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2021/pay-taxes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;经济是每个人都躲不开的东西，作为普通人，搞懂一些生活中的经济常识，能帮助我们活得更明白一点，这些知识包括缴税、理财、买房、养老、生育、贷款等等，都是与每个人息息相关的。本篇学习缴税。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>经济学常识学习-五险一金</title>
      <link>http://localhost:1313/2019/insurances-and-public-housing-fund/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Nov 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:1313/2019/insurances-and-public-housing-fund/</guid>
      <description>&lt;p&gt;经济是每个人都躲不开的东西，作为普通人，搞懂一些生活中的经济常识，能帮助我们活得更明白一点，这些知识包括缴税、理财、买房、养老、生育、贷款等等，都是与每个人息息相关的。本篇学习五险一金。&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
